<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="7"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[A stem is a plant part that connects a plant’s leaves to its                  Learning Point
                   roots. Inside the stem are long cells shaped like tubes. The
                   tubes move food, water, and nutrients inside the plant.                  4. Describe a plant
                   Water and nutrients move from the roots up to other parts                   stem and identify
                   of the plant. Food moves from the leaves to other parts of                  its roles.
                   the plant.


                   The tubes inside a stem are stiff and strong. They help
                   stems hold the leaves up toward sunlight. Some plants
                   have woody stems.  Wood is very strong.  Woody
                   stems are covered by a thick outer layer called bark.
                   Bark protects the plant from diseases. Some plants,
                   such as cacti, have swollen stems that store water
                   for the plant.





                                                                                   The part of celery that is
                                                                                   usually eaten is the stem.
                                                                                   It has tubelike cells that
                                                                                   move water, food, and
                                                                                   nutrients inside the plant.


















                                                          Redwood trees have strong,
                                                          woody stems with thick
                                                          bark. The trees can grow to
                                                          be hundreds of feet tall.








                                                                                          The swollen stems
                                                                                          of cacti store
                                                                                          water for the
                                                                                          plant.






          1    Chapter 1: Plants and Their Environment]]></page><page Index="3"><![CDATA[Стебель – это часть, которая соединяет листья растений
                   с его корнями. Внутри стебля находятся длинные клетки,                        Опорный пункт
                   напоминающие  по  форме  трубки.  По  этим  трубкам  в                   4. Описать стебель
                   растении  перемещаются  пища,  вода  и  минеральные                         растения и
                   вещества.  Вода  и  минеральные  вещества  движутся  от                     определить его
                   корней вверх, к другим частям растения. Пища движется                       функции.
                   от листьев к другим частям растения.

                   Трубки внутри стебля жесткие и прочные. Они помогают
                   стеблю  удерживать  листья  на  свету.  У  некоторых
                   растений есть древовидный стебель. Древесина очень
                   прочная.  Древовидные  стебли  покрыты  толстым
                   внешним  слоем,  который  называется  корой.  Кора
                   защищает растение от болезней. У других растений,
                   например, у кактусов, стебли
                   мясистые, такие стебли
                   запасают воду.


                                                                                   Часть сельдерея, которую
                                                                                   обычно употребляют в
                                                                                   пищу, – это его стебель.
                                                                                   В стебле находятся
                                                                                   трубчатые клетки, по
                                                                                   которым внутри растения
                                                                                   перемещаются вода, пища
                                                                                   и минеральные вещества.













                                                          Красное дерево имеет прочный
                                                          древовидный стебель с толстой
                                                          корой. Эти деревья могут
                                                          вырастать до сотен футов в высоту.








                                                                                          Утолщенные
                                                                                          стебли кактусов
                                                                                          запасают воду
                                                                                          для растения.







                                                                                                                2
                                                                               Глава 1: Растения и их окружающая среда]]></page><page Index="4"><![CDATA[Learning Point     A  leaf is a plant part that captures sunlight and takes
                                    in gases from the air. Most plants have flat, thin leaves.
           5. Define a leaf and     Some have narrow and needle-like leaves. Others, such
              describe how          as cacti, have sharp spines that protect them and reduce
              plants make their
              own food.             water loss in the dry desert.

                                    Leaves are usually green because their cells contain
                                    chlorophyll. Chlorophyll is a green material that captures
                                    the energy in sunlight. Photosynthesis is the process by
                                    which plants use this energy to make food. Plants use the
                                    food to get the energy they need to live and grow.











                                  Energy from sunlight
















                                                                                                  Leaf




                 Gases from the air

                                                                                                  Stem











                                                                                                  Roots
                   Water from the soil







                        Many of a plant’s parts work together to make food.



         3     Exploring the World of Science]]></page><page Index="5"><![CDATA[Лист – это часть растения, которая улавливает солнечный
                 Опорный пункт
                                    свет и поглощает газы из воздуха. Большинство растений
           5. Дать                  имеют плоские тонкие листья. У некоторых из них листья
              определение           узкие  или  игловидные.  У  таких  растений  как  кактусы,
              листу и описать,      листья  –  это  острые  иглы,  которые  защищают  их  и
              как растения          уменьшают потерю воды в сухой пустыне.
              производят
              пищу.                 Листья обычно зеленые, поскольку их клетки содержат
                                    хлорофилл. Хлорофилл – это зеленое вещество, которое
                                    улавливает энергию солнечного света. Фотосинтез – это
                                    процесс,  при  помощи  которого  растения  используют
                                    энергию  солнечного  света  для  производства  пищи.
                                    Растения  используют  пищу,  чтобы  получать  энергию,
                                    необходимую им для роста и жизни.












                             Энергия от солнечного света















                                                                                                  Лист





                  Газы из воздуха
                                                                                                  Стебель











                                                                                                  Корни
                      Вода из почвы







              Чтобы произвести пищу, разные части растения должны работать сообща.
                                                                                               Изучаем мир науки 4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Plants as Food

                   People and animals need energy to live. Much of this                          Learning Point
                   energy  comes  from  eating  plants.  People  eat  different
                   plant parts; they eat roots, stems, leaves, fruits, and                  6. Name plant parts

                   seeds. Carrots, beets, and radishes are roots. Celery and                   that humans and
                   asparagus are stems. Lettuce and cabbage are leaves.                        animals eat.
                   Broccoli and cauliflower are flowers.

                   People also eat fruits and seeds. Olives, oranges, apples,
                   and dates are fruits. Wheat, barley, and rice are seeds. So
                   are beans, peas, and corn.











                                                                                          A healthy diet
                                                                                          includes many
                                                                                          plant parts.











                   Summary

                   Like all living things, plants are made up of cells. They
                   take in water, air, and nutrients, and they get rid of wastes.
                   Plants  also  respond  to  their  environments,  grow,  and
                   reproduce. Unlike some other living things, plants make

                   their own food. People and animals eat different parts of
                   many plants.


                   Discussion

                     1. List three things that plants have in common with other organisms.

                     2. Name the three main parts of a plant. Describe what each part does
                         to help the plant meet its needs.


                     3. Many animals have bony skeletons that support their bodies. Identify
                         which plant parts have the same function as a skeleton.

                     4. Infer why root cells do not contain chlorophyll.


         5     Chapter 1: Plants and Their Environment]]></page><page Index="7"><![CDATA[Растения как пища

                   Людям  и  животным  для  жизни  необходима  энергия.
                   Значительная  часть  этой  энергии  поступает,  когда  они                    Опорный пункт
                   употребляют  в  пищу  растения.  Люди  едят  различные                   6. Назвать части
                   части растений: они едят корни, стебли, листья, фрукты и                    растений,
                   семена. Морковь, свекла и редис – это корни. Сельдерей                      которые люди
                   и  спаржа  –  это  стебли.  Салат  и  капуста  –  это  листья.              и животные
                   Брокколи и цветная капуста – это цветы.                                     употребляют в

                   Люди также едят фрукты и семена. Оливки, апельсины,                         пищу.
                   яблоки и финики – это фрукты. Пшеница, ячмень и рис
                   – это семена. Также семенами являются фасоль, горох и
                   кукуруза.








                                                                                          Здоровая диета
                                                                                          включает в себя
                                                                                          многие части
                                                                                          растений.






                   Подведем итоги

                   Как и все другие живые существа, растения состоят из
                   клеток.    Они  поглощают  воздух,  воду  и  питательные
                   вещества,  а  также  избавляются  от  отходов.  Растения
                   реагируют на окружающую среду, растут и размножаются.
                   В отличие от некоторых других живых существ, растения
                   сами  создают  свою  пищу.  Люди  и  животные  едят
                   различные части многих растений.

                   Вопросы для обсуждения


                     1. Перечислите три признака, общих для растений и других организмов.

                     2. Назовите три главных части растения. Опишите, что каждая из
                         этих частей делает, чтобы помочь растению удовлетворить свои
                         потребности.
                     3. Многие животные имеют костные скелеты, которые поддерживают
                         их тела. Определите, какие части растения выполняют ту же
                         функцию, что и скелет животного.

                     4. Сделайте умозаключение, почему клетки корней не содержат
                         хлорофилл.


                                                                               Глава 1: Растения и их окружающая среда 6]]></page></pages></Search>