<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="7"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Nome:                     Turma:
                                 ág
                                    i

                                P
                                       s
                                      a
                                    n
              CA T A RIN A ,    Páginas
              CATARINA,
                                                  tul
                                                     o Um
                                              Cap
                                                 í
              A GRANDE
                                  1-16
              A GRA NDE           1-16        Capítulo Um
                                         COMPREENSÃO TEXTUAL                                       Ponto de aprendizagem
                                                                                                   Identificar infor-
                                                                                                   mação específica
                                                                                                   do texto lido.
                    1   Responda as perguntas a seguir:
                        a.  Como Catarina se relacionava com seu filho?
                        b.  O que estava escrito na carta de sucessão?
                        c.   Por que Paulo e sua esposa partiram para São Petersbur-
                             go?
                        d.   Onde Catarina parou e quais foram suas impressões do
                             local?
                        e.   Quem era Carlos?
                        f.   Por que a mãe de Sofia queria que ela impressionasse a
                             Imperatriz da Rússia?
                        g.  Quem era Vorontsov?
                        h.   Que cidade estava sendo construída para ser proclamada
                             a nova capital do império russo?
                        i.  Qual foi a primeira impressão de Sofia sobre Carlos?







                                                VOCABULÁRIO                                        Ponto de aprendizagem
                                                                                                   Demonstrar
                                                                                                   domínio do léxico
                                                                                                   utilizado no texto.
                    1    Substitua a  parte  sublinhada  nas frases  abaixo  por uma
                        palavra encontrada no livro:
                        a.  O nascer do Sol é um belo espetáculo matinal.
                        b.  A coroa da imperatriz era revestida de brilhantes.
                        c.   Em uma de suas notas, Sofia comentou que Príncipe Hen-
                             ry se achava superior aos demais.
                        d.   Sofia foi avaliada e considerada pelos médicos muito sau-
                             dável.















                                                                Catarina, a Grande Livro de exercícios e Vocabulário  1]]></page><page Index="3"><![CDATA[2    Substitua as palavras sublinhadas nas frases abaixo por
                                  uma palavra do quadro.
                                     parou          esnobe         aposentos              repulsa


                                   narrativas      atraente         luxuoso          constantemente


                                  a.  A Imperatriz deteve-se por alguns instantes.
                                  b.   A mãe de Sofia a importunava continuamente com os seus
                                       conselhos.
                                  c.   O  quarto de  Sofia  no  palácio  era  elaborado  e  decorado
                                       com peças caras.
                                  d.   No autorretrato do Grão Duque ele aparentava ser mais
                                       charmoso do que realmente era.
                                  e.  As descrições sobre a coroação eram longas e detalhadas.
                                  f.  O Grão Duque era orgulhoso e achava-se importante.
                                  g.  A Imperatriz jogou os papéis para o lado com nojo.
                                  h.  O palácio era dividido em vários quartos luxuosos.







         Ponto de aprendizagem                               REDAÇÃO
         Produzir um texto
         a partir do tema
         proposto.
                                  Imagine que você é Sofia. Escreva um relato pessoal de como
                             foi a sua estadia na casa próxima à fronteira da Rússia.



































              2   Catarina, a Grande Livro de exercícios e Vocabulário]]></page><page Index="4"><![CDATA[s
                                    i
                                    n
                                      a
                                 ág
                                P
                      ,
                     A
                T
              CATARINA,         Páginas
              CA
                  RIN
                 A
                                              Capítulo Dois
                                 17-
                                     21
              A GRANDE
              A GRA NDE          17-21        Cap í tul o Doi s
                                         COMPREENSÃO TEXTUAL                                       Ponto de aprendizagem
                                                                                                   Identificar infor-
                                                                                                   mação específica
                                                                                                   do texto lido.
                    1    Responda as perguntas a seguir:
                        a.   Como foi o primeiro encontro de Sofia com a Imperatriz?
                        b.  Por que a mãe de Sofia estava desapontada?
                        c.  Como era a relação de Sofia com os seus pais?
                        d.   Que tipo de pessoa Pedro parecia ser e o que Sofia pensava
                             dele?
                        e.  O que estava escrito na carta de Joana para Sofia?
                        f.  Qual era o novo título de Sofia?
                        g.  De que doença Pedro sofria e como ele foi tratado?
                        h.   Por que a Imperatriz disse a Catarina para não ir à São
                             Petersburgo?






                                                VOCABULÁRIO                                        Ponto de aprendizagem

                                                                                                   Demonstrar
                                                                                                   domínio do léxico
                                                                                                   utilizado no texto.
                    1    Relacione as palavras no quadro com as definições abai-
                        xo. Escreva ao lado de cada definição a palavra correspon-
                        dente.

                                supor                 progresso              recordação

                                termo                amontoado                secretário


                        a.  Desenvolvimento ou ação continuada.
                        b.   Trabalho cuja  função é  realizar agendamentos,  receber
                             correspondências e atender telefonemas.
                        c.  Ter uma lembrança de alguma coisa.
                        d.  Antecipar algo.
                        e.  Pilha de itens dispostas uma em cima da outra.











                                                                Catarina, a Grande Livro de exercícios e Vocabulário  3]]></page><page Index="5"><![CDATA[2    Assinale a opção correta de acordo com o texto lido.
                                  1.   Catarina         no seu diário os eventos  que aconteciam
                                      diariamente.
                                      a.  apagava
                                      b.  reescrevia
                                      c.  registrava
                                      d.  relia
                                      e.  riscava


                                  2.    Durante a noite, a saúde do Imperador             e percebi que
                                      estava morrendo.
                                      a.  deteriorou
                                      b.  dilatou
                                      c.  progrediu
                                      d.  superou
                                      e.  recuperou


                                  3.  A mãe de Sofia entrou no palácio como sua
                                      a.  amiga.
                                      b.  lacaio.
                                      c.  prima.
                                      d.  dama de companhia.
                                      e.  costureira.


                                  4.   A tempestade violenta            e a chuva pesada finalmente
                                      parou.
                                      a.  começou
                                      b.  diminuiu
                                      c.  retornou
                                      d.  aumentou
                                      e.  fluiu





         Ponto de aprendizagem                               REDAÇÃO
         Produzir um texto
         a partir do tema
         proposto.           Faça uma lista com as expressões em sentido figurado encontra-
                             das no capítulo dois. Em seguida, escreva uma carta como se fosse
                             Sofia, dizendo à sua mãe a saudade que sente dela, de seu pai e de
                             sua terra natal. Utilize algumas expressões da lista que você acaba
                             de fazer.
                             Exemplo:  “Seu  olhos  me  cortavam como se  fossem  facas.”
                                           “... as pessoas que falavam andavam para frente e para
                                         trás como se fossem fantasmas.”


              4   Catarina, a Grande Livro de exercícios e Vocabulário]]></page><page Index="6"><![CDATA[Páginas
              CATARINA,
              CA T A RIN A ,    P ág i n a s
                                                 í
                                              Cap
                                                           s
                                                     o Trê
                                                  tul
                   NDE
              A GRA
              A GRANDE           22-40        Capítulo Três
                                      0
                                 22-4
                                         COMPREENSÃO TEXTUAL                                       Ponto de aprendizagem
                                                                                                   Identificar infor-
                                                                                                   mação específica
                                                                                                   do texto lido.
                    1    Responda as perguntas a seguir.
                        a.   Por que Pedro achava que sua mãe deveria ter cuidado
                             dele quando estava doente?
                        b.   Por que a presença de Paulo no leito de morte de Catarina
                             era importante?
                        c.   Qual era o tom e o conteúdo da carta que Catarina recebeu
                             do seu pai?
                        d.   Por que Catarina acreditava que não poderia retornar para
                             Anhalt-Zerbst?
                        e.   O que Catarina queria dizer com “inserida nos padrões
                             russos”?
                        f.   O que Joana aconselhou Catarina no momento da despe-
                             dida?
                        g.   Qual era a opinião de Catarina sobre Pedro ser imperador
                             da Rússia?
                        h.   Que tipos de livros Catarina passou a ler após o seu casa-
                             mento com Pedro?







                                                VOCABULÁRIO                                        Ponto de aprendizagem
                                                                                                   Demonstrar
                                                                                                   domínio do léxico
                                                                                                   utilizado no texto.
                    1   Observe as palavras abaixo e complete o texto com a pa-
                        lavra adequada.
                            generoso             salário         contraste        recepção


                          diplomatas        extremamente          absoluta      embaixador















                                                                Catarina, a Grande Livro de exercícios e Vocabulário  5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Em         com o          anterior, seu sucessor era um ho-
                                     mem muito           e convidou outros           para uma
                                     em sua casa luxuosa. Ele tinha inúmeros criados e paga-
                                     va pelos seus serviços um                  bem pago e oferecia
                                     confortáveis acomodações. Por isso, eles deram ao embai-
                                     xador a sua         lealdade




                              2   Relacione as palavras no quadro com as definições abai-
                                  xo. Escreva ao lado de cada definição a palavra correspon-
                                  dente.
                                     filosofia         sequência         ponderar          contraste



                                  a.  Pensar seriamente sobre algo.
                                  b.  O estudo sobre o sentido da existência.
                                  c.   Um número de coisas ou eventos que ocorrem uma após a
                                       outra.
                                  d.  A diferença entre coisas.







         Ponto de aprendizagem                               REDAÇÃO
         Produzir um texto
         a partir do tema
         proposto.                  Imagine que você é Catarina e está escrevendo em seu diário.
                             Descreva os seus sentimentos quando percebeu a frieza no relacio-
                             namento com seus pais.





























              6   Catarina, a Grande Livro de exercícios e Vocabulário]]></page></pages></Search>