<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="83"><page Index="1"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 1

















































                   ROBIN
                    ROBIN






                                             OOD
                                        H H OOD]]></page><page Index="2"><![CDATA[33-10032-10 V.4]]></page><page Index="3"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 3




















































            R o bin Hood
             R o bin Hood






            Nombre :



            Clase :]]></page><page Index="4"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 4








               El rey Ricardo se va de Inglaterra




               Hace muchos años, reinaba en Inglaterra Ricardo

               Corazón de León, un rey bueno y justo, amado por

               su pueblo. Un día, Ricardo debió viajar a una tierra

               lejana para pelear en las Cruzadas. Al irse, el rey

               dejó en el trono a su hermano, el príncipe Juan.




               El príncipe Juan no era justo como Ricardo, sino

               cruel y malvado. No se preocupaba por los pobres

               de Inglaterra, pues únicamente deseaba acumular

               riquezas y poder. Con el apoyo de algunos nobles

               poderosos, aterrorizaba a los súbditos para que le

               pagaran impuestos muy altos.


























                 Robin Hood
           • 1 •  Robin Hood]]></page><page Index="5"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 5]]></page><page Index="6"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 6








               En aquella época, los bosques le pertenecían al rey,

               y sólo él podía cazar allí. Sin embargo, Ricardo

               dejaba que los más pobres cazaran en sus bosques

               para que no sufrieran hambre. Pero cuando ocupó

               el trono, el príncipe Juan prohibió que los

               pobladores cazaran en los bosques reales o

               recogieran allí leña para sus fuegos.




               Uno de los bosques más importantes del reino era el

               bosque de Sherwood. Estaba ubicado al norte de la

               ciudad de Nottingham y era famoso por sus árboles

               altos y frondosos. La leyenda decía que si un

               hombre deseaba esconderse en Sherwood, nadie

               podría encontrarlo jamás.


























                 Robin Hood
           • 2 •  Robin Hood]]></page><page Index="7"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 8








               Cerca de Nottingham vivía el conde de Huntingdon.

               El conde era un noble generoso, y los habitantes de
               la ciudad lo estimaban mucho. El rey Ricardo también

               lo apreciaba, y a menudo lo visitaba personalmente
               en su elegante castillo. El hijo del conde era un joven

               simpático y valiente llamado Robin de Locksley. Robin
               pasaba sus días alegremente en compañía de su

               primo Guillermo y de su amiga, la doncella Mariana.



               Pero cuando Ricardo se fue de Inglaterra, una
               sombra oscureció las vidas del conde y su familia.

               La sombra llevaba el nombre del alguacil de
               Nottingham, un hombre malvado y codicioso que

               tenía una estrecha relación con el príncipe Juan.



               El alguacil siempre había deseado adueñarse de las
               ricas tierras de Huntingdon, y ahora que el rey

               Ricardo estaba lejos, nadie podía proteger al conde.
               Con el apoyo del príncipe Juan, el alguacil acusó al

               conde del delito más grave según las leyes de
               Inglaterra: traición a la Corona. Una fría noche de

               invierno, los soldados del alguacil tomaron
               prisioneros al conde, su esposa y su hijo y los

               encerraron en un oscuro calabozo del castillo de
               Nottingham.





                 Robin Hood
           • 3 •  Robin Hood]]></page><page Index="9"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 9]]></page><page Index="10"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 10








               Al día siguiente, el alguacil dejó en libertad a Robin

               y a su madre, quienes se refugiaron en casa de su

               primo Guillermo pues no podían regresar a su

               hogar. Pero el padre de Robin no tuvo la misma

               suerte, y debió quedarse en la fría prisión del

               castillo.




               La condesa no pudo recuperarse de la dura noche

               en el calabozo. Se enfermó y al poco tiempo murió,

               dejando a Robin triste y desolado. Al cabo de un

               mes murió también el conde, todavía encerrado en

               la prisión de Nottingham.




               Robin era ahora el legítimo conde de Huntingdon,

               pero sus tierras estaban en manos del alguacil de

               Nottingham. Debió quedarse a vivir en casa de

               Guillermo, pero decidió que no descansaría hasta

               recuperar el hogar que le pertenecía.














                 Robin Hood
           • 4 •  Robin Hood]]></page><page Index="11"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 11]]></page><page Index="12"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 12








               Robin se convierte en fugitivo



               Todos los habitantes de Inglaterra sabían que Robin de

               Locksley era uno de los mejores arqueros del reino. A

               Robin le encantaba pasear por el bosque de
               Sherwood. Un día, mientras caminaba tranquilamente

               por el bosque, vio un magnífico ciervo que corría entre

               los árboles. Por un momento, olvidó la ley que
               prohibía cazar allí; tomó su arco y disparó una flecha

               que alcanzó al animal y lo derribó. Pocos minutos
               después, un grupo de jinetes, liderados por el alguacil

               de Nottingham, se acercaron hasta donde estaba

               Robin.



               —En nombre del príncipe Juan, apresen a ese hombre
               —ordenó el alguacil.




               Inmediatamente, dos soldados robustos brincaron de
               sus caballos y atraparon a Robin.




               —Robin de Locksley, ¡por fin has caído en mis manos!
               Por haber matado a un ciervo del rey deberás ir a

               prisión —gruñó el alguacil—. ¡Tus tierras serán mías

               para siempre!




                 Robin Hood
           • 5 •  Robin Hood]]></page><page Index="13"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 13]]></page><page Index="14"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 14








               —Estas leyes son injustas —contestó Robin—. Los

               pobres mueren de hambre mientras los ricos pasean

               en sus caballos con lujosas ropas. Yo soy leal al rey

               Ricardo y sé que él no permitiría que esto sucediera.




               El alguacil lanzó una carcajada: —Valientes

               palabras para un hombre que pronto estará en un

               calabozo —se burló.




               Pero en ese instante, Robin logró librarse de los

               soldados que lo sujetaban y se lanzó sobre el

               alguacil. De un golpe, lo arrancó de su montura y lo

               arrojó al suelo. Los soldados corrieron a ayudar a su

               jefe, y así Robin pudo escapar.


























                 Robin Hood
           • 6 •  Robin Hood]]></page><page Index="15"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 15]]></page><page Index="16"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 16








               Robin huyó por el bosque y los soldados no

               pudieron alcanzarlo. Corrió y corrió, y antes de que

               cayera la noche, llegó a la cabaña de una pobre

               viuda, una mujer a la que conocía desde niño. Al

               verlo, la anciana se puso muy contenta y le preparó

               algo de comer, pues Robin estaba hambriento. Se

               sentaron a la mesa y conversaron sobre lo que

               estaba sucediendo en Inglaterra.




               —Estos han sido tiempos muy difíciles para los

               pobres de Nottingham —dijo la anciana—. Mis tres

               hijos se han convertido en fugitivos porque cazaron

               un ciervo del bosque del rey para que no nos

               muriéramos de hambre. Ahora viven en el corazón

               de Sherwood junto a varios hombres buenos, todos

               ellos fugitivos que huyen del alguacil de Nottingham

               y sus injustas leyes.

















                 Robin Hood
           • 7 •  Robin Hood]]></page><page Index="17"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 17]]></page><page Index="18"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 18








               Robin también había cazado un ciervo del bosque

               del rey. Como los hijos de la viuda, era ahora un
               fugitivo de la ley.




               —Buena mujer, dime dónde se esconden esos
               hombres —dijo Robin—. Me gustaría unirme a ellos.




               —Mis hijos vendrán a visitarme esta noche —
               respondió la anciana—. Los verás entonces.



               Los hijos de la viuda conocían a Robin desde niños y

               se alegraron muchísimo al saber que quería unirse a

               su grupo. Pero antes de decirle dónde era el
               escondite, Robin debió jurar solemnemente que

               jamás revelaría la información a nadie.



               —Nuestro grupo necesita un líder, alguien que sea

               hábil e inteligente. Hemos acordado que aquel de
               nosotros que gane el premio al mejor arquero en el

               Torneo de Nottingham será nuestro jefe —explicó el

               hermano mayor.



               Robin decidió entonces que él iba a convertirse en el

               líder de los fugitivos.




                 Robin Hood
           • 8 •  Robin Hood]]></page><page Index="19"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 19]]></page><page Index="20"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 20








               Robin Hood, líder de los fugitivos




               Al día siguiente, Robin se dirigió hacia Nottingham

               para participar en el torneo. Como sospechaba que

               el alguacil había puesto precio a su cabeza, se

               disfrazó con una capucha verde que le cubría parte

               del rostro. Tal como Robin lo supuso, el alguacil

               había colocado carteles en toda la ciudad,

               ofreciendo una recompensa:




               Se ofrecen doscientas libras a la persona que

               capture al fugitivo Robin de Locksley, vivo o muerto.




               Cerca de veinte hombres competían por el premio

               del torneo, una flecha de plata. Una gran multitud

               había acudido a observar la competencia. El alguacil

               de Nottingham estaba sentado junto a dos

               doncellas; una de ellas era su hija, y la otra era la

               doncella Mariana. Al verla, Robin se sorprendió y

               sintió aún más deseos de ganar el trofeo.








                 Robin Hood
           • 9 •  Robin Hood]]></page><page Index="21"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 21]]></page><page Index="22"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 22








               Luego de superar las difíciles pruebas, Robin ganó el

               torneo. Cuando le entregó la flecha de plata, el

               alguacil le preguntó cómo se llamaba.




               —Me llamo Robin Hood —contestó el fugitivo.



               La tradición indicaba que el vencedor debía

               entregarle la flecha de plata a una doncella que

               sería nombrada la reina del torneo. La hija del

               alguacil estaba segura de que ella sería la elegida,

               pero Robin se acercó a Mariana y le dijo: —Bella

               doncella, espero que aceptes este humilde regalo

               que te ofrece un pobre caminante.



               —¡Muchas gracias, Robin Hood! —contestó

               Mariana, sonriendo.




               Entonces, el público comenzó a gritar: —¡Viva

               nuestra reina! ¡Viva nuestra reina!

               El alguacil y su hija se pusieron furiosos y se

               retiraron rápidamente del lugar.







                   Robin Hood
           • 10 •  Robin Hood]]></page><page Index="23"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 23]]></page><page Index="24"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 24








               Esa misma noche, en un claro del bosque, unos

               veinte hombres asaban un ciervo para cenar. De

               pronto, sintieron un crujido y todos se pusieron de

               pie y tomaron sus armas.




               —He venido solo —dijo una voz—. Busco a los

               fugitivos del bosque de Sherwood.




               —¡Es Robin! —exclamaron los hombres, y todos se

               acercaron a saludarlo, pues respetaban mucho al

               mejor arquero del reino.




               —Robin ha ganado el Torneo de Nottingham —dijo

               uno de los hijos de la anciana—. ¡Saludemos a

               nuestro nuevo líder! Bienvenido, Robin Hood. Así te

               llamaron en el torneo, y así te llamaremos aquí, en

               Sherwood.

















                   Robin Hood
           • 11 •  Robin Hood]]></page><page Index="25"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 25]]></page><page Index="26"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 26








               Reunidos alrededor de la luz de un gran fuego, los

               fugitivos le enseñaron a Robin las señas secretas

               para comunicarse en el bosque. Luego le entregaron

               un cuerno que serviría para llamar a todos los

               miembros del grupo cuando fuera necesario.

               Después de una larga discusión sobre lo que estaba

               sucediendo en Nottingham, decidieron que tomarían

               el dinero de los ricos para ayudar a los pobres y

               enfermos. Para finalizar la reunión, todos juraron

               lealtad a su nuevo líder.




               Fue así cómo Robin de Locksley se convirtió en Robin

               Hood, el líder de los fugitivos.





























                   Robin Hood
           • 12 •  Robin Hood]]></page><page Index="27"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 27]]></page><page Index="28"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 28








               Robin Hood conoce al pequeño Juan




               Ese verano, Robin y los fugitivos se hicieron famosos

               en todo el reino gracias a sus heroicas proezas.




               Robin Hood y sus hombres prometieron a los pobres

               que los ayudarían a luchar contra el cruel príncipe

               Juan y sus secuaces. Cada mañana, los fugitivos se

               escondían entre los frondosos árboles de Sherwood

               a la espera de los ricos viajantes que debían

               atravesar el bosque. Cuando un viajero pasaba por

               el camino en el que estaban ocultos, lo detenían y le

               exigían su dinero y riquezas como condición para

               dejarlo libre. Todo lo que obtenían lo repartían entre

               los pobres de Nottingham. Al enterarse de estas

               noticias, el alguacil sintió que su odio contra Robin

               Hood crecía aún más.

















                   Robin Hood
           • 13 •  Robin Hood]]></page><page Index="29"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 29]]></page><page Index="30"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 30








               Una tarde, Robin se sentía ansioso y decidió salir de

               Sherwood para dirigirse a Nottingham. Les ordenó a

               sus hombres que se quedaran en el bosque, pero les

               pidió que estuvieran atentos al llamado de su

               cuerno.




               Partió hacia la ciudad, y luego de caminar un buen

               trecho dejó la senda para tomar un atajo a través

               de una pradera. Pronto llegó hasta un puente de

               troncos que pasaba sobre un arroyo, y se preparó

               para cruzarlo. Pero apenas puso un pie en el

               puente, vio que había un hombre muy alto en el otro

               extremo. Robin se apuró, pues quería pasar por el

               puente antes que el extraño, pero el hombre siguió

               avanzando.























                   Robin Hood
           • 14 •  Robin Hood]]></page><page Index="31"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 31]]></page><page Index="32"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 32








               Los viajeros se encontraron en la mitad del puente.

               Ninguno de los dos quería ceder un centímetro para

               que el otro pasase.




               —Déjame pasar, hombre —gruñó Robin.



               El extraño sonrió. Le llevaba a Robin más de una

               cabeza en altura.




               —Jamás —contestó—. Solo les cedo el paso a

               aquellos que son mejores que yo.




               —¡Cédeme el paso! —repitió Robin—. ¡O tendré
               que demostrarte por la fuerza que soy mejor que tú!




               El hombre no se movió y lanzó una carcajada. —

               Luego de esas palabras, estoy seguro de que no me

               moveré.




               —Entonces quédate aquí. Iré a buscar un garrote

               igual al que tú traes.







                   Robin Hood
           • 15 •  Robin Hood]]></page><page Index="33"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 33]]></page><page Index="34"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 34








               Robin saltó a la orilla y caminó hasta un viejo roble.

               Cortó una rama gruesa y larga que medía cerca de

               dos metros de largo y volvió al puente para

               enfrentarse con el gigantesco hombre. El combate

               comenzó. ¡Pum! ¡Pam! Los garrotes golpeaban con

               vigor y rapidez. Los imponentes golpes del extraño

               silbaban cerca de la cabeza de Robin, que los evadía

               con agilidad.




               Después de veinte minutos de lucha, el gigante

               estaba rojo y agitado. Entonces, Robin le asestó un

               duro golpe en las costillas, y el extraño tambaleó.

               Convencido de que su oponente finalmente caería,

               Robin descansó su brazo por un momento. El

               extraño aprovechó el respiro para atacar, y le dio a

               Robin un garrotazo que lo lanzó al agua helada del

               arroyo.




               —¡Santo cielo, qué fuerza tienes! —exclamó Robin,

               dolorido. Entonces tomó el cuerno y sopló tres veces

               para llamar a sus amigos.





                   Robin Hood
           • 16 •  Robin Hood]]></page><page Index="35"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 35]]></page><page Index="36"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 36








               Pronto se escucharon crujidos, y unos veinte

               hombres surgieron del bosque y corrieron hacia el

               puente.




               —Robin, ¿qué te ha sucedido? ¡Estás mojado! —

               exclamaron.




               —Este buen hombre no me dejaba pasar por el

               puente… Luchamos durante un buen rato, ¡hasta

               que me dio un terrible garrotazo y caí al agua! —

               explicó Robin.




               —¡Nosotros le devolveremos sus golpes! —dijo uno

               de los hombres del grupo, y corrió hacia donde

               estaba el gigante.




               —No, ¡déjalo! —ordenó Robin—. Fue una pelea

               justa. ¿Estás de acuerdo en declarar un empate?




               El extraño respondió: —Estoy satisfecho, pues eres

               un excelente luchador. ¿Cómo te llamas?





                   Robin Hood
           • 17 •  Robin Hood]]></page><page Index="37"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 37]]></page><page Index="38"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 38








               —Mis amigos, los habitantes de Nottingham y hasta

               el alguacil me llaman Robin Hood.




               —Entonces lamento haberte golpeado —exclamó el

               hombre—. Iba en camino a unirme a tu grupo, pero

               me temo que ahora no será posible…



               —¡Al contrario! —dijo Robin—. Me alegra haberte

               conocido, y deseamos que te unas a nosotros.

               ¿Cómo te llamas tú?




               —En mi tierra me llaman Juan el pequeño —

               respondió.



               —Pues, te invitamos a que vivas con nosotros, Juan

               el pequeño —dijo Robin—. Pero aquí en Sherwood

               te llamaremos el pequeño Juan.




               Con un apretón de manos, Robin dio la bienvenida al

               pequeño Juan, quien de allí en adelante se convertiría

               en su amigo inseparable.







                   Robin Hood
           • 18 •  Robin Hood]]></page><page Index="39"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 39]]></page><page Index="40"><![CDATA[Robin Hood Spanish.qxd_RobinHood  1/19/18  2:22 PM  Page 40








               El alguacil le tiende una trampa a Robin




               Todo un año pasó, y la fama de los fugitivos de

               Sherwood continuó creciendo. Cada semana se

               unían nuevos hombres al grupo, campesinos que

               huían de las injusticias del príncipe Juan.




               Los ricos de Nottingham se quejaron ante el

               alguacil, pues el bosque se había transformado en

               un lugar demasiado peligroso. El alguacil decidió

               entonces tenderles una trampa a los fugitivos.

               Organizó un torneo de arquería, pues sabía que

               Robin no podría resistirse a participar.




               Un día antes de la competencia, Robin reunió a

               todos sus hombres y les dijo: —Mañana se llevará a

               cabo el torneo de arquería. El vencedor ganará una

               flecha de oro. Yo participaré en el torneo y traeré

               esa flecha de oro al bosque de Sherwood.











                   Robin Hood
           • 19 •  Robin Hood]]></page><page Index="41"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 41]]></page><page Index="42"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 42








               —¿Te parece una buena idea, Robin? —preguntó el

               pequeño Juan, preocupado.




               —¿Qué pasará si el alguacil te reconoce? —dijo

               Escarlata, uno de los nuevos miembros.




               —Oh, ya he engañado al alguacil muchas veces —

               replicó Robin—. Y lo engañaré una vez más. Sus

               amenazas no me asustan.




               —Bien, pero si estás decidido a participar en el

               torneo, deberás tener mucho cuidado—le aconsejó

               Juan—. Todos los hombres del alguacil te estarán

               buscando. Si te atrapan, ¡te encerrarán en un

               calabozo para siempre!




               —Seré muy cuidadoso, no se preocupen —dijo

               Robin—. Vengan todos, pasaremos el resto de la

               tarde trazando un buen plan para mañana.











                   Robin Hood
           • 20 •  Robin Hood]]></page><page Index="43"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 43]]></page><page Index="44"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 44








               Los fugitivos se internaron en el bosque para pensar

               los detalles del plan. Debatieron durante varias

               horas, hasta que llegó la noche y se fueron a

               dormir.




               El día siguiente amaneció con un cielo claro y azul.

               Robin Hood y sus hombres se despertaron temprano

               y se prepararon para el largo día que los esperaba.

               Cuando todos estuvieron listos, partieron hacia la

               ciudad.




               El torneo era un evento maravilloso para los

               habitantes de Nottingham. La plaza principal estaba

               colmada de gente, y había tiendas en las que se

               vendían miles de delicias, como dulces, pasteles y

               miel.




















                   Robin Hood
           • 21 •  Robin Hood]]></page><page Index="45"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 45]]></page><page Index="46"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 46








               En todas las esquinas se ofrecían espectáculos para

               entretener a la gente. Había acróbatas con trajes

               rojos y amarillos que hacían piruetas, malabaristas

               que lanzaban cuchillos al aire y los atrapaban con la

               boca, y niñas y niños que bailaban al son de la

               música.




               Robin y sus hombres pasearon tranquilamente entre

               la multitud. ¡Había tantos entretenimientos que nadie

               les prestaba atención! Poco a poco, la gente

               comenzó a trasladarse hacia el patio del castillo de

               Nottingham, donde se iba a celebrar el torneo.




               —¡Ya va a comenzar el torneo de arquería! —

               anunció un niño. Los hombres de Sherwood se

               apresuraron hacia el castillo.




















                   Robin Hood
           • 22 •  Robin Hood]]></page><page Index="47"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 47]]></page><page Index="48"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 48








               La gente estaba sentada alrededor del patio y no

               quedaba ni una silla vacía. Algunos jóvenes se

               habían trepado hasta lo alto de las murallas que

               rodeaban el castillo para ver el espectáculo, y todos

               esperaban ansiosos el comienzo del torneo.




               El alguacil de Nottingham, vestido con un lujoso

               traje de terciopelo verde y luciendo la pesada

               cadena de oro que correspondía a su cargo, se

               hallaba sentado en un gran sillón, en un palco

               donde estaban los personajes importantes de la

               ciudad. A su lado estaba su hija, que llevaba un

               largo vestido de brocado, y junto a ellos se sentó la

               hermosa Mariana.




               Frente al alguacil, sobre un almohadón de seda

               roja, estaba la flecha de oro, el trofeo para el

               vencedor.














                   Robin Hood
           • 23 •  Robin Hood]]></page><page Index="49"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 49]]></page><page Index="50"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 50








               Un soldado tocó una trompeta y dio comienzo al

               torneo. Los doce hombres que participaban se
               adelantaron y prepararon sus arcos. Entre ellos

               había un mendigo, un hombre pobre con harapos
               de diferentes colores. Sus manos se veían arrugadas

               y su rostro estaba bronceado por el sol. Sobre la
               cabeza llevaba una gran capucha verde. ¡Era Robin!

               Se había disfrazado para que nadie lo reconociera.
               Lentamente cojeó hasta el lugar que le

               correspondía, mientras el público se burlaba de él.



               Desde lo alto del palco, el alguacil observaba
               ansiosamente a los participantes y al público, seguro

               de que Robin Hood y sus seguidores estaban
               escondidos en alguna parte.



               —¡Guardia! —llamó el alguacil—. Asegúrate de que

               los soldados vigilen todas las salidas y ordénales
               que se dispersen entre la multitud. Si Robin Hood

               está en la ciudad, no permitiremos que se escape.



               —Sí, mi señor —dijo el guardia—. Mis hombres
               están en sus puestos, listos para actuar.










                   Robin Hood
           • 24 •  Robin Hood]]></page><page Index="51"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 51]]></page><page Index="52"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 52








               El torneo de arquería



               La competencia había comenzado. Los participantes

               debían acertar sus flechas en el centro de unos

               grandes blancos circulares. Uno a uno, se ubicaban
               detrás de una línea y disparaban. Aquellos que no

               lograban dar en el blanco eran eliminados

               inmediatamente.



               Los espectadores gritaban sin cesar: vivaban a sus
               arqueros favoritos y silbaban a aquellos que no

               tenían su apoyo. La competencia cautivaba las

               miradas de todos. Hasta los soldados observaban
               las pruebas, fascinados. Nadie había reconocido a

               Robin y a sus amigos.



               Luego de varias rondas de tiro al blanco, quedaron

               solo tres arqueros en la competencia. Uno de ellos
               era Robin, disfrazado con su capucha verde. La

               trompeta sonó una vez más, y los grandes blancos

               circulares fueron reemplazados por unos postes de
               madera muy delgados. Se necesitaba mucha

               habilidad para acertar una flecha allí.







                   Robin Hood
           • 25 •  Robin Hood]]></page><page Index="53"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 53]]></page><page Index="54"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 54








               Comenzaría ahora la prueba final, y en el patio del

               castillo reinaba un silencio absoluto. Todos se

               preguntaban quién ganaría la flecha de oro. Los tres

               finalistas estaban listos, aguardando la señal para

               disparar su última flecha.




               El primer arquero era un soldado de origen francés

               que trabajaba para Guy de Gisborne, un aliado del

               alguacil de Nottingham. Todos los nobles que

               presenciaban el torneo querían que el francés

               ganara el trofeo.




               El segundo arquero era Eric de Lincoln, un habitante

               de Nottingham. Era alto y arrogante, manejaba el

               arco con maestría y tenía el apoyo del público.




               El tercer arquero era el mendigo, que había

               sorprendido a todos los espectadores con sus

               disparos perfectos que acertaban en el blanco una y

               otra vez.








                   Robin Hood
           • 26 •  Robin Hood]]></page><page Index="55"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 55]]></page><page Index="56"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 56








               Otra vez sonó la trompeta para indicar que la última

               prueba del torneo iba a comenzar.




               El primer arquero, el soldado francés, se ubicó

               detrás de la línea. Apuntó su arco y disparó una

               flecha que voló hasta caer en el suelo, a varios

               centímetros del poste. Los espectadores aplaudieron

               entusiasmados, pues no querían que un francés se

               llevara el trofeo. Guy de Gisborne, en cambio, se

               disgustó muchísimo.




               El siguiente arquero, Eric de Lincoln, se acercó a la

               línea. Con los ojos entrecerrados para protegerse

               del sol, estiró su arco y disparó una flecha. Los

               espectadores contuvieron la respiración, pues Eric

               era el favorito de todos. La flecha voló en línea

               recta, rozó el poste y cayó en el suelo. Un gemido

               de desilusión se escapó del público.














                   Robin Hood
           • 27 •  Robin Hood]]></page><page Index="57"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 57]]></page><page Index="58"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 58








               Ahora solo quedaba el mendigo. Lentamente,

               caminó hasta la línea, eligió una flecha con cuidado

               y la colocó en el arco. La multitud lo miraba

               atentamente, y todos comentaban que el mendigo

               necesitaría mucha destreza para acertar. Si no lo

               lograba, ¡nadie se llevaría la flecha de oro!




               El tiro final llamó la atención del alguacil, que dejó

               de buscar a Robin por un momento. Se preguntaba

               quién era el habilidoso arquero, pues nunca antes lo

               había visto en la ciudad.



































                   Robin Hood
           • 28 •  Robin Hood]]></page><page Index="59"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 59]]></page><page Index="60"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 60








               Robin tensó el arco y, en ese momento, se levantó

               una suave brisa. Miró hacia donde se hallaba

               sentada Mariana y su corazón dio un brinco. Ella le

               devolvió la mirada y le sonrió.




               Entonces Robin supo con certeza que sería el

               vencedor del torneo. La brisa cesó de pronto. Tomó

               firmemente el arco, cerró un ojo para apuntar y tiró.

               Su flecha atravesó el aire con un silbido y se clavó

               en el centro del poste con tanta fuerza que lo partió

               en dos.




               Los espectadores estallaron en gritos y aplausos. —

               ¡Viva el mendigo! —exclamaban todos. En el palco

               del alguacil, los nobles comentaban el increíble tiro

               del anciano.




















                   Robin Hood
           • 29 •  Robin Hood]]></page><page Index="61"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 61]]></page><page Index="62"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 62








               —Qué magnífico tiro —dijo el alguacil—. Conozco

               a una sola persona que puede manejar el arco con

               tanta destreza.




               Todos quedaron en silencio, pensativos. De pronto,

               Guy de Gisborne dijo: —Miren el rostro del

               vencedor. No es un viejo mendigo… ¡Es Robin

               Hood!




               El alguacil saltó de su sillón, furioso. —¡Guardias! —

               gritó con todas sus fuerzas—. ¡Detengan a ese

               hombre! ¡Es el fugitivo!
































                   Robin Hood
           • 30 •  Robin Hood]]></page><page Index="63"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 63]]></page><page Index="64"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 64








               Al oír los gritos del alguacil, los guardias

               comenzaron a correr desordenadamente. La gente

               del público pronto comprendió lo que estaba

               sucediendo, y comenzaron a luchar contra los

               soldados para ayudar a Robin Hood y sus amigos.




               Los jóvenes que estaban sentados en las murallas

               que rodeaban el castillo tomaron sus arcos y

               comenzaron a disparar flechas para dispersar a los

               soldados del alguacil.




               Los fugitivos se quitaron los disfraces y se

               prepararon para escapar.




               —¡Rápido! Corran hacia las puertas de la muralla

               —ordenó Robin a sus hombres.




















                   Robin Hood
           • 31 •  Robin Hood]]></page><page Index="65"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 65]]></page><page Index="66"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 66








               Escape del castillo de Nottingham



               En el patio del castillo reinaba el desorden. Los

               soldados trataban de hacerse paso entre la multitud,

               pero recibían los golpes e insultos de los pobladores,
               que defendían a los hombres de Sherwood.




               Los fugitivos intentaban llegar hasta las puertas de la
               muralla, pero Robin no pensaba irse sin recibir su

               premio. Corrió hasta el palco del alguacil, trepó de
               un salto y tomó la flecha de oro que estaba sobre el

               almohadón. El alguacil, aterrorizado, se quedó

               inmóvil. Robin lo miró a los ojos y le dijo: —Este
               trofeo me pertenece. Deseo entregárselo a la dama

               más bella de Nottingham.



               Luego, hizo una solemne reverencia y ofreció la

               flecha a Mariana. La doncella tomó el trofeo y
               sonrió tímidamente.




               —¡Vete de aquí, Robin! ¡Sálvate! —susurró Mariana.
               De un salto, Robin desapareció del palco y comenzó

               a correr hacia la muralla.







                   Robin Hood
           • 32 •  Robin Hood]]></page><page Index="67"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 67]]></page><page Index="68"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 68








               En ese momento, el alguacil reaccionó. Se puso rojo

               de furia y empezó a gritar: —¡Que alguien detenga

               al fugitivo! Daré cincuenta piezas de oro a quien me

               entregue a Robin Hood. ¡Cien piezas! ¡Doscientas!




               No podía permitir que Robin se burlara de él una

               vez más. Si no lograba atraparlo, tendría serios

               problemas, pues los habitantes ricos de Nottingham

               estaban perdiendo la paciencia.




               El patio del castillo parecía un campo de batalla.

               Algunas personas ayudaban a Robin Hood y a sus

               hombres, mientras otros intentaban atraparlos para

               cobrar la recompensa que ofrecía el alguacil.


























                   Robin Hood
           • 33 •  Robin Hood]]></page><page Index="69"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 69]]></page><page Index="70"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 70








               En su apuro por escapar, Robin no se dio cuenta de

               que dos soldados estaban a punto de atraparlo.

               Justo entonces, el pequeño Juan salió de en medio

               de la multitud para avisarle.




               —¡Robin, cuidado! ¡Están detrás de ti! —le gritó.




               Juan pasó entre la multitud y llegó adonde estaba

               Robin. Ambos lucharon contra los hombres del

               alguacil y luego se abrieron paso para llegar a la

               muralla. El resto de los fugitivos iban detrás de ellos.




               Cuando finalmente llegaron a la gran puerta,

               descubrieron que estaba cerrada. ¡No podían

               escapar!























                   Robin Hood
           • 34 •  Robin Hood]]></page><page Index="71"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 71]]></page><page Index="72"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 72








               Desesperados, miraron a su alrededor, buscando

               otra salida. Desde lo alto de la muralla, los jóvenes

               arqueros vieron que Robin y sus hombres estaban

               atrapados y colgaron una soga para que pudieran

               escalar las altas paredes.




               —Rápido, ¡por aquí! —gritó Robin, mientras

               ayudaba a sus amigos a trepar.




               Una vez que todos estuvieron en lo alto de la pared,

               recogieron la soga para que los soldados no

               pudieran seguirlos. Robin miró hacia el patio y vio

               que el alguacil había caído al suelo y seguía

               gritando. Soltó una carcajada y dijo: —¡Una vez

               más hemos escapado de las garras del alguacil!























                   Robin Hood
           • 35 •  Robin Hood]]></page><page Index="73"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 73]]></page><page Index="74"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 74








               Robin saltó de la alta pared y montó su caballo. Los

               fugitivos partieron a galope justo cuando los

               soldados llegaban al pie de la muralla. Una de las

               flechas enemigas silbó junto a la cabeza del

               pequeño Juan y le rozó la oreja.




               —¿Estás herido? —le preguntó Robin.




               —Es solo un rasguño; no nos detengamos —

               respondió Juan.




               —Si logramos llegar al bosque, estaremos a salvo

               —dijo Robin—. ¡Sigan cabalgando!





























                   Robin Hood
           • 36 •  Robin Hood]]></page><page Index="75"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 75]]></page><page Index="76"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 76








               Los fugitivos eran jinetes muy hábiles y pronto

               dejaron atrás a los hombres del alguacil. Cuando

               entraron en el bosque, las voces de los soldados se

               oían a una gran distancia. ¡Estaban a salvo!




               Al llegar a su escondite, Robin y otros seis hombres

               se treparon a unos árboles para vigilar y asegurarse

               de que nadie se acercara. Unas horas más tarde, los

               vigías dejaron sus puestos. Nadie los había seguido

               a su guarida.




               —¡Es hora de celebrar! —dijo Robin—.

               Organizaremos una gran fiesta.




               —¡Sí, a festejar! —respondieron todos.























                   Robin Hood
           • 37 •  Robin Hood]]></page><page Index="77"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 77]]></page><page Index="78"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 78








               Los fugitivos se dedicaron entonces a preparar los

               pasteles, asar la carne y amasar el pan. Pronto, el

               festín estaba listo y todos se reunieron alrededor del

               fuego para comer, beber y divertirse.




               Cuando el banquete estaba por llegar a su fin,

               Robin se puso de pie e hizo una seña para pedir

               silencio. Todos callaron y escucharon con atención

               las palabras del líder.




               —Hombres de Sherwood, quiero darles las gracias

               por haberme acompañado al torneo. Nuestra

               valentía demuestra que somos personas justas, ¡a

               pesar de que el alguacil de Nottingham nos persiga!


























                   Robin Hood
           • 38 •  Robin Hood]]></page><page Index="79"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:14 AM  Page 79]]></page><page Index="80"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:15 AM  Page 80








               Los fugitivos alentaron y aplaudieron a Robin.




               —Seguiremos peleando contra las injusticias y

               siempre seremos leales al rey Ricardo —dijo el

               pequeño Juan.




               —¡Viva Robin Hood! ¡Viva el rey Ricardo! —gritaron

               todos.












































                   Robin Hood
           • 39 •  Robin Hood]]></page><page Index="81"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:15 AM  Page 81]]></page><page Index="82"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:15 AM  Page 82








               El fuego finalmente se apagó, y los hombres de

               Sherwood se fueron a dormir. Era preciso que

               descansaran, pues necesitaban de toda su fuerza y

               destreza para continuar luchando contra el malvado

               príncipe Juan y sus secuaces.





















































                   Robin Hood
           • 40 •  Robin Hood]]></page><page Index="83"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:15 AM  Page 83]]></page></pages></Search>