<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="11"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 4








               El rey Ricardo se va de Inglaterra




               Hace muchos años, reinaba en Inglaterra Ricardo

               Corazón de León, un rey bueno y justo, amado por

               su pueblo. Un día, Ricardo debió viajar a una tierra

               lejana para pelear en las Cruzadas. Al irse, el rey

               dejó en el trono a su hermano, el príncipe Juan.




               El príncipe Juan no era justo como Ricardo, sino

               cruel y malvado. No se preocupaba por los pobres

               de Inglaterra, pues únicamente deseaba acumular

               riquezas y poder. Con el apoyo de algunos nobles

               poderosos, aterrorizaba a los súbditos para que le

               pagaran impuestos muy altos.


























                 Robin Hood
           • 1 •  Robin Hood]]></page><page Index="3"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 5]]></page><page Index="4"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 6








               En aquella época, los bosques le pertenecían al rey,

               y sólo él podía cazar allí. Sin embargo, Ricardo

               dejaba que los más pobres cazaran en sus bosques

               para que no sufrieran hambre. Pero cuando ocupó

               el trono, el príncipe Juan prohibió que los

               pobladores cazaran en los bosques reales o

               recogieran allí leña para sus fuegos.




               Uno de los bosques más importantes del reino era el

               bosque de Sherwood. Estaba ubicado al norte de la

               ciudad de Nottingham y era famoso por sus árboles

               altos y frondosos. La leyenda decía que si un

               hombre deseaba esconderse en Sherwood, nadie

               podría encontrarlo jamás.


























                 Robin Hood
           • 2 •  Robin Hood]]></page><page Index="5"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 7]]></page><page Index="6"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 8








               Cerca de Nottingham vivía el conde de Huntingdon.

               El conde era un noble generoso, y los habitantes de
               la ciudad lo estimaban mucho. El rey Ricardo también

               lo apreciaba, y a menudo lo visitaba personalmente
               en su elegante castillo. El hijo del conde era un joven

               simpático y valiente llamado Robin de Locksley. Robin
               pasaba sus días alegremente en compañía de su

               primo Guillermo y de su amiga, la doncella Mariana.



               Pero cuando Ricardo se fue de Inglaterra, una
               sombra oscureció las vidas del conde y su familia.

               La sombra llevaba el nombre del alguacil de
               Nottingham, un hombre malvado y codicioso que

               tenía una estrecha relación con el príncipe Juan.



               El alguacil siempre había deseado adueñarse de las
               ricas tierras de Huntingdon, y ahora que el rey

               Ricardo estaba lejos, nadie podía proteger al conde.
               Con el apoyo del príncipe Juan, el alguacil acusó al

               conde del delito más grave según las leyes de
               Inglaterra: traición a la Corona. Una fría noche de

               invierno, los soldados del alguacil tomaron
               prisioneros al conde, su esposa y su hijo y los

               encerraron en un oscuro calabozo del castillo de
               Nottingham.





                 Robin Hood
           • 3 •  Robin Hood]]></page><page Index="7"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 9]]></page><page Index="8"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 10








               Al día siguiente, el alguacil dejó en libertad a Robin

               y a su madre, quienes se refugiaron en casa de su

               primo Guillermo pues no podían regresar a su

               hogar. Pero el padre de Robin no tuvo la misma

               suerte, y debió quedarse en la fría prisión del

               castillo.




               La condesa no pudo recuperarse de la dura noche

               en el calabozo. Se enfermó y al poco tiempo murió,

               dejando a Robin triste y desolado. Al cabo de un

               mes murió también el conde, todavía encerrado en

               la prisión de Nottingham.




               Robin era ahora el legítimo conde de Huntingdon,

               pero sus tierras estaban en manos del alguacil de

               Nottingham. Debió quedarse a vivir en casa de

               Guillermo, pero decidió que no descansaría hasta

               recuperar el hogar que le pertenecía.














                 Robin Hood
           • 4 •  Robin Hood]]></page><page Index="9"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:12 AM  Page 11]]></page><page Index="10"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 12








               Robin se convierte en fugitivo



               Todos los habitantes de Inglaterra sabían que Robin de

               Locksley era uno de los mejores arqueros del reino. A

               Robin le encantaba pasear por el bosque de
               Sherwood. Un día, mientras caminaba tranquilamente

               por el bosque, vio un magnífico ciervo que corría entre

               los árboles. Por un momento, olvidó la ley que
               prohibía cazar allí; tomó su arco y disparó una flecha

               que alcanzó al animal y lo derribó. Pocos minutos
               después, un grupo de jinetes, liderados por el alguacil

               de Nottingham, se acercaron hasta donde estaba

               Robin.



               —En nombre del príncipe Juan, apresen a ese hombre
               —ordenó el alguacil.




               Inmediatamente, dos soldados robustos brincaron de
               sus caballos y atraparon a Robin.




               —Robin de Locksley, ¡por fin has caído en mis manos!
               Por haber matado a un ciervo del rey deberás ir a

               prisión —gruñó el alguacil—. ¡Tus tierras serán mías

               para siempre!




                 Robin Hood
           • 5 •  Robin Hood]]></page><page Index="11"><![CDATA[Robin Hood Spanish:RobinHood  2/25/10  9:13 AM  Page 13]]></page></pages></Search>