<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="9"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Caballo Loco



                                         Capítulo uno



                     —¡Sara, hijita, apúrate! ¡Vamos a llegar tarde!
                     —¡Ya voy, papá! —gritó apurada Sara desde su dormitorio,

              que estaba  en el  piso de arriba.  Tenía  todo listo,  pero, a último
              momento, decidió llevar dos de sus animales de peluche preferidos,

              y los apachurró como pudo en su mochila, que ya estaba muy llena.
              Bajó feliz, corriendo por las escaleras, con la mochila en la espalda y

              sus dos colitas de  caballo volando. A Sara le gustaba mucho peinarse
              así. Su padre la recibió con una sonrisa y, juguetón, agarró una de las

              colitas de su pelo.
                     —¿Empacaste todo? —le preguntó.

                     —Sí, todo, papá —contestó Sara entusiasmada.
                     —Muy bien. Tu mamá nos está esperando en el auto. ¡Es hora

              de partir!
                     Los padres de Sara estaban invitados a pasar el fin de semana

              en casa de unos amigos e iban a dejar a Sara con su abuelo, Halcón
              Blanco, para que él la cuidara. Halcón Blanco vivía en una cabaña

              de madera en las Colinas Negras de Dakota del Sur. Era un indígena
              siux, al igual que Sara y su madre. Sara estaba feliz de ir porque

              disfrutaba muchísimo de la compañía de su abuelo. Halcón Blanco
              era un gran narrador de cuentos.

                     Era un día claro y luminoso. Sara y sus padres se alejaron de los
              suburbios y tomaron la carretera que los llevaría a las Colinas Negras.

              El abuelo vivía a dos horas de distancia yendo en auto. No quedaba



                                                  2]]></page><page Index="3"><![CDATA[Caballo Loco



                 tan lejos de su casa; por eso, Sara no entendía por qué lo visitaban
                 tan poco.

                        —¿Cuánto falta para llegar? —preguntó Sara después de una
                 hora de viaje. Su madre sonrió y le contestó:

                        —Ya no falta mucho, amorcito. Ten un poco de paciencia.
                        Sara hizo una mueca y, con resignación, volcó su atención al

                 libro que tenía abierto sobre la falda. «Cada vez que tengo prisa por
                 llegar a un lugar, parece que nos demoráramos una eternidad», pensó
                 Sara, «¡Qué fastidio!».

                        El auto avanzaba  serpenteando  por el camino  de tierra  del
                 bosque. El aire era fresco; los árboles de pino eran tan altos que

                 parecían llegar hasta el cielo y el calor del sol se filtraba a duras penas
                 entre sus copas. Tampoco había mucha luz en el bosque, debido a la

                 tupida vegetación. Las sombras, profundamente verdes, dejaban en
                 penumbra los arbustos y la maleza que estaban al lado del camino.

                 Sara bajó la ventana del auto e inhaló el aire profundamente: amaba
                 ese lugar. El fuerte aroma a pino, el canto de los pájaros, el zumbido
                 de los insectos y el sonido de los animales que partían a la carrera

                 para esconderse del ruido de los carros la hacían feliz.
                        Al final de una de las tantas curvas, apareció la cabaña de su

                 abuelo. Era una cabaña de un solo piso, pero bastante grande. Tenía
                 una inmensa chimenea de piedra en un costado y un porche delantero

                 que invitaba a contemplar el paisaje. La leña ya estaba apilada al lado
                 de la cabaña, lista para el invierno. Sara descubrió, fascinada, una

                 nueva hamaca colgada entre dos árboles cercanos al pozo de agua de




                                                  3]]></page><page Index="4"><![CDATA[Caballo Loco



              su abuelo. Casi no podía controlar su emoción, así que salió corriendo
              hacia las escaleras del porche antes de que sus padres bajaran del

              auto.
                     —¡Abuelito! —lo llamó.

                     La puerta de malla metálica se abrió y apareció Halcón Blanco.
              Era un hombre muy alto, de amplios hombros y unas piernas tan

              largas que parecían no acabar nunca. Su trenza, casi totalmente gris,
              colgaba hasta la hebilla de su cinturón. Su cara arrugada y surcada
              por los años se iluminó con una sonrisa al ver a Sara.

                     —¡Pequeña Pluma! —exclamó  con alegría.  Se agachó  y
              levantó a Sara por los aires. Siempre la llamaba por su nombre siux.

                     —No tan pequeña,  abuelo  —contestó  Sara, riendo  y
              abrazándolo por el cuello. Luego, aclaró con seriedad:

                     —Tengo casi ocho años.
                     —Lo sé, lo sé —dijo Halcón Blanco—. Antes de que puedas

              darte cuenta, ¡vas a tener treinta y ocho!
                     —¡Jamás seré tan vieja! —exclamó Sara, espantada, y todos
              los adultos rieron.

                     Los padres de Sara saludaron a Halcón Blanco con un efusivo
              abrazo y, luego, se acomodaron en las sillas del hermoso porche a

              conversar un rato. Sara prefirió sentarse en la hamaca nueva. Luego
              de ponerse al día sobre las últimas novedades familiares, los padres

              de Sara se levantaron para irse. Sara corrió hacia ellos, les dio un
              beso y un abrazo de despedida, y les prometió portarse muy bien.

              Sara y Halcón Blanco permanecieron en el porche mientras el auto
              desaparecía entre las profundas y verdes sombras del bosque.


                                                  4]]></page><page Index="5"><![CDATA[Caballo Loco



                        —Bueno, ahora estamos los dos solos, Pequeña Pluma —dijo
                 Halcón Blanco—. Pongamos la mochila en tu habitación y, luego,

                 demos un paseo por el bosque. Necesito recoger algunas cerezas
                 silvestres.

                        —¡Oh, sí! —exclamó Sara. A ella le gustaba mucho recoger
                 frutos del bosque.

                        Esa tarde, Halcón Blanco prendió la chimenea. Se formó un
                 fuego muy grande y se escuchaba el crepitar de los troncos mientras
                 se quemaban.  A pesar de que recién  comenzaba  septiembre,  las

                 noches en las Colinas Negras ya eran frías. Halcón Blanco se sentó
                 cómodamente  en su sillón  favorito  y puso una manta  de colores,

                 tejida a mano, sobre sus piernas. Prendió su pipa y fumó con placer,
                 echando grandes bocanadas de humo.

                        —¿Te quedaste con hambre? —preguntó.
                        —No, abuelito, todo estaba muy rico —contestó Sara, sentada

                 en el piso sobre un montón de cojines y contemplando el fuego. Ella
                 tenía puestos unos mocasines de gamuza que Halcón Blanco le había
                 regalado. Él mismo los había hecho para ella durante el verano y le

                 quedaban a la perfección.
                        —¿Qué  tal  el  colegio  este  año?  ¿Te  gusta  tu  nueva  clase,

                 Pequeña Pluma? —preguntó el anciano.
                        —Ah, sí, está bien. Mi maestra también me gusta; es muy

                 buena. ¿Sabes? Este año vamos a hacer muchas cosas divertidas —le
                 contó Sara—. El año pasado fue genial. ¿Te conté que fuimos de

                 paseo a la Montaña Cabeza de Trueno?




                                                  5]]></page><page Index="6"><![CDATA[Caballo Loco



                     —No, no  me  contaste.  Dime,  ¿por  qué  los llevaron  allá?
              —preguntó el abuelo. Las llamas de color naranja se reflejaban en

              sus ojos oscuros.
                     —Fuimos a conocer el monumento a Caballo Loco. Todavía

              no estaba terminado, pero parecía muy interesante.
                     —Ah —dijo Halcón Blanco, con una sonrisa juguetona en el

              rostro—. Tengo entendido que es un gran monumento. ¿Cómo es?
                     —Hay un caballo  gigante, con un jinete  enorme. El brazo
              del jinete está estirado, apuntando así —explicó Sara, imitando la

              pose—. Pero había algo extraño en el jinete: no habían terminado de
              esculpir su cara.

                     —Mmm… ¿Qué sabes de Caballo Loco? —preguntó Halcón
              Blanco.

                     —Bueno, sé que era un indígena siux, como nosotros.
              También,  sé que fue un gran guerrero y que era muy valiente

              —contestó Sara.
                     —¿Sabías que nunca permitió que lo fotografiaran? Él creía
              que, si le tomaban una foto, se robarían una parte de su espíritu.

              No existen fotografías conocidas de Caballo Loco en ninguna parte
              —explicó Halcón Blanco.

                     —¿Es por eso que el jinete del monumento no tenía cara?
              —preguntó Sara.

                     —No, no lo creo. Seguramente,  el monumento  no estaría
              terminado. Pero lo interesante es que, al igual que el monumento, la

              vida de Caballo Loco parece una obra sin terminar. Hay mucha gente




                                                  6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Caballo Loco



                 que piensa que dejó muchas cosas pendientes cuando murió. Es una
                 casualidad interesante.

                        Sara sabía que su abuelo era un hombre muy sabio; por eso,
                 asintió con la cabeza, a pesar de que ella no sabía mucho acerca de

                 la vida de Caballo Loco.
                        —¿Me contarías la historia de Caballo Loco, abuelito?

                 —le preguntó Sara, súbitamente interesada. Rodó para un costado y
                 apoyó la cabeza sobre un brazo.
                        El anciano miró el fuego, y quedó pensativo un rato. Luego,

                 comenzó el relato:
                        —Caballo Loco creció en una época en que el conflicto entre

                 los hombres blancos y los grandes siux de Teton estaba naciendo.
                 Todavía  no habían  comenzado  las terribles  guerras entre  los

                 indígenas de las Grandes Llanuras y los hombres blancos. Cuando
                 Caballo Loco era joven, aún quedaban suficientes búfalos para todos

                 los indígenas de las llanuras. En ese entonces, el Camino de Oregón
                 —o Camino Santo, como lo llamaban los siux— dividía el territorio
                 siux en dos mitades— dijo Halcón Blanco.

                        —El Camino de Oregón era el camino que los viajeros blancos
                 usaban para trasladarse desde la Costa Este hasta la Costa Oeste de

                 Norteamérica, ¿verdad? —preguntó Sara.
                        —Efectivamente.

                        —¿Y por qué lo llamaban Camino Santo?
                        —Porque los siux habían llegado a un acuerdo con el gobierno:

                 se comprometieron a no atacar a los viajeros blancos que pasaran por
                 allí, aun cuando el camino pasara por parte de su territorio, lo que


                                                  7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Caballo Loco



              hoy llamaríamos «su patio delantero». Lo llamaron Camino Santo,
              debido a que la gente podía transitar por ese lugar sin peligro.

                     —A mí no me permiten acortar camino por el patio de nadie.

              Mi mamá dice que eso es de mala educación. Mi mejor amiga vive
              en la calle de atrás, pero yo no corto camino por su patio. Doy toda la

              vuelta a la cuadra para ir a su casa. ¿Es parecido a eso? —preguntó
              Sara.

                     —No exactamente, Pequeña Pluma —replicó Halcón Blanco,
              sonriendo ligeramente—. En esos tiempos, todo era muy diferente.

              Caballo Loco fue más que un gran guerrero. Se convirtió en el líder
              de  su  pueblo,  los  magníficos  siux  de  Teton,  que  conformaban  la
              nación indígena más grande de esa época —dijo el abuelo mientras

              echaba bocanadas de humo.
                     —¿Qué lo hacía un líder? —preguntó Sara.

                     —Caballo Loco creía que su deber era proteger a su gente.
              Eso implicaba que debía sacrificar todo por ellos para asegurar su

              bienestar.  Creía  firmemente  en  la  libertad,  así  que  prometió  que
              jamás viviría en una reserva. Pero todo eso sucedió más adelante…

              Antes de que las grandes guerras siux atronaran las llanuras, Caballo
              Loco era tan solo un niño; probablemente, un poquito mayor que tú,
              Sara. En esos tiempos, todos lo conocían como Rizado....














                                                  8]]></page><page Index="9"><![CDATA[Caballo Loco



                                            Capítulo dos



                        —¡Rizado! ¡Hoka Hey! —gritó Pluma Roja mientras señalaba
                 hacia el este.
                        El niño de cabello ondulado volteó para mirarlo y sonrió. Hoka

                 Hey era un grito de batalla que usaban los guerreros, y Pluma Roja
                 era un niño de nueve años que difícilmente podía ser considerado un

                 valiente guerrero.
                        «Es típico de Pluma Roja usar palabras importantes para

                 hechos que no pasarán de ser pequeños incidentes», pensó Rizado.
                 Tomó las riendas de su caballo y cabalgó hasta donde lo esperaban

                 sus amigos Pluma Roja y Él Perro.
                        Rizado tenía la piel muy clara a pesar de ser un indígena siux,
                 que en español quiere decir ‘el pueblo serpiente’. Su cabello formaba

                 rizos claros alrededor de la delgada cara, y era más pequeño que los
                 otros dos niños. Rizado y sus amigos eran siux oglalas, una tribu

                 cuyo nombre significa ‘los que se van extendiendo’. Los oglalas eran
                 miembros de los siux de Teton, al igual que los minniconjous, ‘los

                 ricos gracias al agua; los brulés, ‘muslos quemados’; los hunkpapas,
                 ‘los que acampan en círculos’; los no bows, ‘sin arcos’; los blackfeet,

                 ‘pies negros’; y los two kettles, ‘dos teteras’. Los siux de Teton vivían
                 al oeste del río Missouri, en las Grandes Llanuras de Norteamérica.
                        A pesar de que se veía diferente,  con su piel clara  y su

                 cabello  ondulado,  Rizado  era  completamente  indígena.  Su padre,
                 un importante hombre santo, era oglala. Su madre biológica había

                 sido una brulé. Ella había muerto cuando Rizado era muy pequeño y,


                                                  9]]></page></pages></Search>