<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="10"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Catarina, a Grande



                                              Capítulo Um



                           Pouco depois das seis, na fria e escura manhã de São Pe-
                   tersburgo, a imperatriz da Rússia despertou e vagarosamente ba-
                   lançou suas pernas para fora da cama estreita que mantinha no
                   seu chamado “aposentos de trabalho”. Arrastou seus velhos pés
                   à procura de um chinelo que pudesse esquentá-los e retirou com
                   seus braços trêmulos a camisola que pesava sobre seus ombros.
                   O amanhecer ocorrera três horas atrás, mas, como sempre, Ca-
                   tarina tinha um longo dia de trabalho pela frente e precisava co-
                   meçar cedo. Ela sentiu todo o peso de seus sessenta e nove anos e
                   decidiu sentar-se por um momento ou dois para pentear os seus
                   cabelos longos e grisalhos. Fizera um coque com seus próprios
                   dedos, já rígidos pela artrite. Seus fracos pulmões lutavam para
                   respirar com a pequena tarefa, e entrelaçou os braços sobre o pei-
                   to enquanto uma tosse sacudia seu corpo.
                           Conhecendo os hábitos de sua senhora, uma criada apare-
                   ceu e deslocou-se discretamente pelo quarto. Acendeu inúmeras
                   velas e o samovar para fazer chá; em seguida acendeu a lareira
                   junto a sala de estudos e encheu uma bacia com água morna. Si-
                   lenciosamente, ajudou a imperatriz a lavar-se e a vestir-se; então
                   desapareceu da mesma forma que entrou no quarto, deixando
                   sua senhora com seus afazeres.
                           Por fim, Catarina mudou-se de seu quarto para o escritó-
                   rio. A luz das velas revelou as cadeiras marrons de couro, os ma-
                   pas espalhados nas mesas e as paredes forradas de livros. O lugar
                   tinha sido seu local de trabalho por quase todo o seu reinado de
                   trinta e quatro anos como imperatriz.
                           Ela sentou-se  em sua escrivaninha  por alguns  instan-
                   tes  observando  os  papéis  sobre  a mesa. Escreveu  duas  cartas
                   destinadas ao departamento de governo. Então o olhar de Ca-
                   tarina se dirigiu a  uma carta de seu filho, Paulo. Puxou-a den-
                   tre a pilha de outras correspondências que estavam na mesa e




                                                  1]]></page><page Index="3"><![CDATA[Catarina, a Grande



              começou a ler a carta com atenção. Paulo e sua esposa, Maria, es-
              tavam em Peterhof, uma pequena propriedade real nos arredores
              de São Petersburgo. Quando o viu pela última vez, Catarina esta-
              va recuperando-se de um pequeno derrame. Ela recordou-se da
              atitude de Paulo. Ele tinha caminhado pelo quarto, e como seus
              olhos não tinham encontrado com os dela:
                     — Mãe — começou, em um discurso que obviamente tinha
              sido exaustivamente ensaiado —, você deve oficialmente apontar
              um sucessor. — Assine um documento imediatamente. Você não
              está bem. Para o bem da Rússia e para o seu povo, certifique-se
              de que esses assuntos fiquem em ordem.
                     Catarina observou seu filho cautelosamente. A ansiedade de
              Paulo em livrar-se dela era evidente em cada palavra e gesto. Não
              confiava nele o suficiente para lhe dizer que ainda não tinha certeza
              de quem nomearia como seu sucessor. Ela não disse nada.
                     No entanto, momento da decisão chegara. Pegou mais um
              papel de carta, o papel com o brasão escarlate e duas águias dou-
              radas da família Romanov em seu cabeçalho, e começou a escre-
              ver.


                                             * * *


                     São Petersburgo
                     À Família Real, à Igreja Ortodoxa; ao Governo e ao Povo
              da Rússia:
                     Hoje, 6 de novembro de 1764, eu, Catarina II, imperatriz
              da Rússia, ordeno que, após minha morte, a coroa, o poder e
              todos os títulos concedidos a mim durante minha vida deverão
              passar diretamente para o meu primeiro neto Alexandre Hols-
              tein-Gottorp-Romanov.
                     Este é o meu desejo, que Alexandre reine imediatamente
              depois de mim. Não deve haver pausas ou interrupções durante
              a sucessão. Alexandre deverá ser coroado um mês após o meu
              falecimento.


                                             * * *
                                                  2]]></page><page Index="4"><![CDATA[Catarina, a Grande



                           Catarina pretendia  escrever outro  parágrafo, mas então
                   olhou para o velho e pesado relógio sobre a lareira; já eram quase
                   nove da noite. Chamou sua criada para abrir a pesada cortina da
                   janela voltada para o leste para que ela pudesse ver o sol nascer
                   sobre sua cidade. Catarina observou o sol pálido e invernal cla-
                   rear o horizonte, e então levantou-se meio desequilibrada em di-
                   reção ao banheiro. E antes que a criada conseguisse aproximar-
                   -se para ajudá-la, a imperatriz caiu, pressionando o peito.
                           Quando a notícia sobre o estado de saúde de sua mãe che-
                   gou a Peterhof, Paulo imediatamente tomou uma carruagem com
                   sua esposa Maria e partiu para São Petersburgo. Eles chegaram
                   aos portões do Palácio de Inverno depois das oito da noite. A im-
                   peratriz estava deitada em uma cama no hospital do palácio, uma
                   figura pálida e silenciosa já um pouco diminuída pela proximi-
                   dade da morte. Paulo consultou os médicos reais. O prognóstico
                   não era bom. Sua mãe ainda não havia recobrado a consciência;
                   sua respiração era superficial e seu pulso fraco. Quando os mé-
                   dicos fizeram um corte em seu calcanhar para ver como estava o
                   sangramento, este era lento e grosso — um mau sinal.
                           Paulo e sua esposa permaneceram ao lado de Catarina du-
                   rante toda noite, porém pela manhã ficou claro que seu estado
                   de saúde havia se agravado mais. Quando Paulo percebeu que
                   Catarina morreria em breve, chamou a secretária e ordenou que
                   as chaves dos aposentos de sua mãe fossem entregues a ele. Por
                   volta do meio-dia, entrou no escritório de sua mãe. O fogo da
                   lareira aceso pela manhã já tinha se apagado, então chamou o
                   lacaio para que a acendesse novamente. Apesar de o dia ainda
                   não ter terminado, a cortina pesada e as paredes de madeira não
                   permitiam a entrada suficiente de luz para que Paulo pudesse ler.
                   Solicitou ao criado que acendesse as velas. Quando o criado aten-
                   deu o seu pedido, Paulo trancou a porta. Sentou-se na escrivani-
                   nha de sua mãe e sentiu-se como um menino que estava pronto
                   para quebrar as regras.





                                                  3]]></page><page Index="5"><![CDATA[Catarina, a Grande



                     Ele esteve no escritório poucas vezes em sua vida. De fato,
              poderia contar nos dedos as ocasiões em que ele e sua mãe es-
              tiveram juntos sem que o momento tivesse sido planejado por
              questões políticas ou cerimoniais. Não era uma relação próxima;
              elementos como desconfiança e desacordos foram surgindo aos
              poucos, e no momento em que Paulo era um jovem rapaz a rela-
              ção entre eles já estava endurecida.
                     Enquanto o fogo ardia na lareira, Paulo refletia. Todas as
              gavetas da cômoda estavam trancadas, e ele teve de procurar, en-
              tre todas as que a criada havia-lhe dado, a chave correspondente
              a cada uma. As gavetas estavam cheias de correspondências an-
              tigas; as cartas estavam organizadas e empacotadas, cada paco-
              te com seu ano claramente rotulado. Na gaveta inferior direita,
              Paulo encontrou vários diários encadernados em couro; quando
              os tirou do espaço da gaveta, encontrou embaixo delas mais pa-
              cotes de cartas amarradas com uma fita fina e preta, cada uma
              com o nome do remetente.
                     Ficou surpreso com os nomes. Aparentemente, sua mãe
              mantinha  correspondência com um amplo círculo de pessoas,
              principalmente homens, a maioria conhecidos, e muitos deles es-
              trangeiros. Ele colocou as cartas de lado e abriu o diário mais an-
              tigo. Era de 1744 e, embora Paul reconhecesse a caligrafia de sua
              mãe, essa era um pouco diferente. A mão que escreveu aquelas
              linhas era a de uma jovem, firme e segura. Na página de abertu-
              ra estava escrito Sophie Augusta Fredericka, e abaixo, em letras
              organizadas, ‘Figchen’. Era difícil imaginar que sua mãe, velha e
              severa, pudesse ter um apelido como Figchen. Tentou imaginá-la
              como uma garotinha, depois como uma jovem, mas não conse-
              guiu. Paulo virou outra página e começou a ler.


                       Próximo  à fronteira  russo-alemã,  29  de janeiro
                     de 1744
                     Hoje tivemos de parar mais cedo que o habitual, muito





                                                  4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Catarina, a Grande



                   longe de qualquer tipo de cidade ou mesmo de qualquer coisa
                   que eu pudesse chamar de vila. Um dos cavalos quebrou a per-
                   na em um buraco na estrada, Hans teve que dar um tiro na po-
                   bre criatura e abandoná-la — para ser levada pelos lobos, não
                   tenho dúvidas. Posso ouvi-los agora, uivando e chamando não
                   muito longe.
                           Eu estou escrevendo no lugar horroroso em que passare-
                   mos a noite. É uma casa, embora não seja parecida como qual-
                   quer outro tipo de casa em que já estive. Quase não há móveis
                   de qualquer natureza. Estou sentada no que eles descreveriam
                   como uma cama, mas na verdade é apenas um pouco de feno
                   empilhado no chão de terra, coberto por mantas de lã grossa.
                   Embora eu esteja usando um sobretudo, minhas roupas de in-
                   verno habituais e luvas o tempo todo, estou com tanto frio que
                   sou incapaz de segurar a caneta adequadamente; e minha cria-
                   da treme tanto que mal consegue segurar o tinteiro.
                           Ficamos em lugares bem pobres desde que saímos de
                   Schwedt, mas este é o pior que vi até agora. A pouca comida que
                   é fornecida é intragável. Há apenas um fogareiro muito peque-
                   no. Crianças malcheirosas, embrulhadas em camadas e mais
                   camadas do que parecem ser trapos, brincam no chão de terra
                   das casas junto com as galinhas e cachorros. As pessoas colocam
                   seus animais dentro das casas por causa do inverno, até mesmo
                   as vacas! Somos observados o tempo todo por olhos famintos e
                   duros — rostos encovados e inexpressivos. Tenho certeza de que,
                   se pudessem, seriam capazes de roubar-nos qualquer coisa.
                           As histórias que ouvi antes de deixar a Alemanha sobre
                   ladrões e salteadores aqui, onde a lei não tem força, estão muito
                   presentes em meus pensamentos. Minha mente constantemen-
                   te pensa em perigos e sequestros terríveis. É impossível sentir-
                   -se segura viajando em uma terra fria e distante, em uma car-
                   ruagem péssima na qual diariamente se faz necessário trocar
                   uma roda!





                                                  5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Catarina, a Grande



                     Eu  me sentiria  segura se papai tivesse vindo  conosco,
              mas nos separamos em Schwedt. Um dos meus maiores medos
              é o de não conseguir vê-lo novamente. É um longo caminho até
              a corte russa em São Petersburgo e eu frequentemente não con-
              sigo imaginar como esta viagem será sem me importar com o
              que iremos encontrar quando chegarmos lá.
                     Tudo parece estar acontecendo de uma forma apressa-
              da. Se tivéssemos esperado seis ou sete semanas, a viagem teria
              sido muito mais fácil. Os dias de inverno são tão curtos! Tão
              logo o céu cinza se mostra, a noite parece chegar. Os ventos são
              fortes e gelados — temos a sensação de que nossa carruagem
              vai desfazer-se em pedaços devido ao excesso de pancadas. As
              estradas estão cheias de neve e o cocheiro não consegue ver a
              superfície enquanto conduz os cavalos. Foi assim que o cavalo
              quebrou a perna. Mamãe e eu estamos com os braços cobertos
              de hematomas por causa da forma violenta como a carruagem
              balança ao bater nos buracos.
                     É uma coisa estranha ter sido prometida em casamento
              a uma pessoa que vi apenas uma vez quando criança. Eu quase
              nunca me lembro do Karl. Apesar de ele ser alemão — e pri-
              mo da minha mãe — mora na Rússia desde muito pequeno. Se
              os retratos que me mostraram estiverem corretos, pode ser in-
              teressante encontrá-lo. Ele tem quinze anos agora — um ano
              mais velho do que eu — e tem um alto título. É chamado de Grão
              Duque e até lhe deram um novo nome: Pedro. Ele será o impe-
              rador, quando sua tia a imperatriz Elizabeth, morrer. Eu nunca
              a vi.
                     Mamãe ficou muito animada com a chegada das notícias
              da corte russa e eu também estava, inicialmente. Nós estávamos
              sentados para o jantar quando as cartas chegaram. Elas diziam
              que a imperatriz estava ansiosa para me conhecer pessoalmen-
              te. Contudo percebi que, na verdade, ela queria me avaliar para
              saber  se eu era a  esposa ideal para Pedro.  Ninguém sabia  o
              quão amedrontada eu estava com isso. Por um lado, se eu me




                                                  6]]></page><page Index="8"><![CDATA[Catarina, a Grande



                   casar com Karl/Pedro, isso provavelmente significará que nun-
                   ca mais verei a Alemanha e meu pai.
                           Mamãe vive dizendo que eu preciso entender a impor-
                   tância deste momento. Ela diz que duvida que eu consiga uma
                   proposta melhor de casamento, então devo concentrar-me em
                   impressionar a imperatriz. Nem passa pela sua mente a possibi-
                   lidade de eu não querer casar.
                           De  qualquer forma, estamos viajando há  mais  de três
                   semanas. Uma das cartas dizia que deveríamos viajar secre-
                   tamente, sem revelar a ninguém nossa identidade ou razão de
                   estarmos  indo  para  a  Rússia. No primeiro  momento, isso  foi
                   muito  emocionante e acabou me  deixando  muito  empolgada.
                   Sentia-me especial, mas agora já não tenho tanta certeza. Seria
                   melhor que pudéssemos contar às pessoas quem realmente so-
                   mos. Acredito que as pessoas nos respeitariam mais.
                           O ânimo da minha mãe também está baixo. Ela diz que
                   não consegue mais suportar a viagem de carruagem, mas cru-
                   zar os rios é muito pior. As águas estão obstruídas por pedaços
                   de gelo, alguns são maiores do que as balsas de madeira que
                   os homens utilizam para atravessar as águas. A carruagem é
                   pesada demais para a balsa. Toda a experiência é aterrorizan-
                   te para mamãe, mas devemos estar chegando muito perto da
                   fronteira russa agora. Lá seremos recebidas por um dos tre-
                   nós de inverno da imperatriz Elizabeth e por um de seus ho-
                   mens de confiança que conhece bem a estrada. De modo que
                   tenho certeza de que mamãe e eu nos sentiremos mais seguras.
                           Preciso parar de escrever agora, ela precisa de minha
                   atenção, e você sabe como ela fica quando é ignorada. Eu, pelo
                   menos, tenho  um  diário para escrever, mas  ela não mantém
                   um  diário  e não tem ninguém além de mim  para reclamar.


                                                   * * *







                                                  7]]></page><page Index="9"><![CDATA[Catarina, a Grande



                     Paulo fez uma pausa em sua leitura. Não sabia que a mãe
              mantinha um diário, muito menos que seus registros eram tão
              antigos. Na verdade, ocorreu-lhe que não sabia quase nada sobre
              a infância de Catarina ou suas conexões originais com seu pai. O
              fato de ela ter vindo para a Rússia a pedido de sua tia paterna, a
              imperatriz Elizabeth, foi uma surpresa para ele. Puxou a corda
              da sineta para que o lacaio viesse reacender o fogo para poder
              olhar novamente a pilha de cartas sob os diários. Perguntou-se o
              que teria acontecido com Joana, a mãe dela. Ela era sua avó, mas
              ainda assim era uma desconhecida para ele.
                     O lacaio bateu à porta. Paulo abriu e, enquanto o homem
              organizava algumas lenhas na lareira, ele pegou um grande maço
              de cartas. O pacote no fundo da gaveta era o menor. Era de 1744
              e continha apenas três ou quatro cartas. A escrita da sua mãe
              dizia que a carta teria vindo de Vorontsov, um nome que, apesar
              de ter soado familiar para Paulo, precisou fazer um esforço para
              lembrar em que contexto ouvira esse nome. A informação surgiu
              após alguns segundos. Havia visto este nome em inúmeros do-
              cumentos do palácio. Vorontsov foi um criado da imperatriz Eli-
              zabeth. De repente, ocorreu a Paulo que a carta que estava pres-
              tes a ler não tinha sido escrita para sua mãe, mas para Elizabeth.
              De alguma forma, Catarina deve ter tido acesso à carta junto aos
              pertences pessoais de Elizabeth, após a morte da velha impera-
              triz. Paulo dispensou o lacaio e começou a leitura.


                                             * * *


                     4 de fevereiro de 1744
                     Boletim interino: enviado através do despachante.
                     Exma. Majestade,
                     Como  Vossa Majestade solicitou,  encontrei-me com  a
              Princesa Sofia e sua mãe, a Princesa Joana, em nossa fronteira
              com a Alemanha, e enviei de volta seus criados. Trouxe uma quan-
              tidade suficiente de nossos soldados para manter a segurança




                                                  8]]></page><page Index="10"><![CDATA[Catarina, a Grande



                   das senhoras.
                           Aparentemente, todas as carruagens alemãs são veículos
                   de rodas. Por conta disso, são particularmente sujeitos às más
                   condições das estradas. Os choques e as sacudidas representam
                   grande perigo e impedem o transporte de aquecedores acesos
                   para manter os passageiros confortáveis e aquecidos. Os trenós
                   russos são muito mais adequados; neste momento as senhoras
                   estão viajando em um dos nossos trenós e estão agradecidas
                   pelo conforto provido pela Vossa Majestade.
                           Os retratos que a senhora me mostrou da Princesa So-
                   fia a favorecem mais que o normal. Suas feições são simples,
                   com um longo e  fino nariz,  queixo redondo, muito  parecido
                   com o de seu pai, o príncipe de Anhalt-Zerbst. Contudo, ela pa-
                   rece forte e sadia. Tem uma altura razoável, julgo que tenha
                   aproximadamente um metro e meio. Tive uma breve conver-
                   sa com ela sobre os cavalos que Vossa Majestade enviou jun-
                   tamente com o trenó. O conhecimento que ela revelou durante
                   essa conversa demonstrou que a Princesa Sofia é uma excelen-
                   te amazona. Além disso, é atenciosa, inteligente e dócil. A par-
                   tir das minhas observações, acredito que ela tenha congelado
                   dois ou três dedos do pé esquerdo. Sua mãe, a Princesa Joana,
                   não parece  ter notado isso, e a jovem tampouco  a informou.
                           Minhas impressões sobre a Princesa Joana são um pouco
                   diferentes. Ela é muito convencida, uma esnobe e mais preocu-
                   pada com as aparências, excluindo qualquer outra considera-
                   ção. Os assuntos sobre os quais a mãe importuna a filha são
                   muitos. Incluem a dificuldade do nascimento da princesa Sofia
                   e o fato de que a princesa escreve em um diário quando sua mãe
                   prefere ter a atenção de sua filha. Não cansarei Vossa Alteza
                   descrevendo os detalhes desses assuntos.
                           Contudo, o que pode ser mais relevante é o fato de a mãe
                   constantemente importunar a filha com comportamentos que
                   ela acredita impressionar Sua Majestade. Ela incentiva Sofia
                   a aprender russo assim que possível para que esqueça o fato




                                                  9]]></page></pages></Search>