<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="7"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Sometimes when you take your shirt off, your hair sticks

                                    to it. When you slide down a plastic slide, you might feel
                                    the hair on your arm standing on end. Also, as you walk
                                    on a carpet while wearing socks and then touch a metal
                                    doorknob, you might get a shock. All of these situations
                                    have to do with electric charges.




                                    Energy All Around


                                    Energy is the ability to cause a change. You use energy
                 Learning Point
                                    to move from one place to another. You eat because you
           1. Define energy         need the energy stored in food. The energy of a burning
               and give some        fire changes food as it is cooked.
               examples of
               different types of   There are different forms of energy. Many things in your
               energy.              home, such as lamps, use electrical energy, or electricity.
                                    A lamp uses electrical energy to light up. Light is a form
                                    of energy. Sound is also a form of energy.

                                    Fuels  and  food  contain  stored  chemical  energy.  The

                                    energy in the food you eat causes many changes in your
                                    body. You also use this energy every time you move.






































                                      Electrical energy is used to light up cities
                                      at night. Light is also a form of energy.
        1      Exploring the World of Science]]></page><page Index="3"><![CDATA[Às vezes, quando você tira uma blusa, o cabelo gruda

                                    nela.  Quando  você  desliza  por  um  escorregador  de
                                    plástico, pode sentir os pelos do seu braço arrepiados.
                                    Ao pisar em um tapete usando meias e tocar em uma
                                    maçaneta de metal, você pode sofrer um choque. Todas
                                    essas situações têm relação com cargas elétricas.




                                    Energia em toda parte


                Ponto de            Energia é a capacidade de causar uma mudança. Você
                aprendizagem
                                    usa energia para se deslocar. Você come porque precisa
           1. Definir a energia     da energia armazenada nos alimentos. A energia de uma
               e dar exemplos       fogueira muda os alimentos à medida que são cozidos.
               de diferentes
               tipos de energia.    Existem diferentes formas de energia. Muitas coisas em
                                    sua casa, como lâmpadas, usam energia elétrica ou
                                    eletricidade. Uma lâmpada usa energia elétrica para
                                    acender. A luz é uma forma de energia. O som também é

                                    uma forma de energia.

                                    Combustíveis  e  alimentos  contêm  energia  química
                                    armazenada. A energia nos alimentos que você come
                                    causa muitas mudanças no seu corpo. Você também usa
                                    essa energia toda vez que se move.


































                                  A energia elétrica é usada para iluminar cidades
                                  à noite. A luz também é uma forma de energia.
                                                                                        Explorando o Mundo das Ciências 2]]></page><page Index="4"><![CDATA[Electric Charge

                   Electric charge is a property of matter that can be either                    Learning Point
                   positive or negative.  All objects contain positive and
                   negative electric charges. Usually, objects have equal                   2. Define electric

                   numbers of each type of electric charge. If there                           charge and
                   are equal numbers of positive and negative                                  relate it to static
                                                                                    +  -       electricity.
                   charges in an object, then the object is said                   -
                   to be neutral. Being neutral means that the                +  -  +
                   object has no overall electric charge—                    -            A neutral object
                                                                           +              has the same
                   it has the same number of positive and                -                number of positive
                   negative charges.                                    +                 and negative
                                                                                          electric charges.








                                                        Hair can get an electric
                                                        charge and stand on end
                                                        when it rubs against certain
                                                        kinds of plastic or rubber.










                   Negative electric charges can move from                             Wool cloth (overall
                   one object to another. When you rub                                 positive charge)
                   two objects against each other, negative
                   charges can leave one object and build
                   up on the other. For example, in the
                   Explore  activity,  you  rubbed  a  rubber

                   balloon with a wool cloth. Rubber has
                   a tendency to attract negative charges
                   more than wool does.  With lots of
                   rubbing, the negative charges start
                   to build up on the rubber balloon.                         Balloon (overall
                   The balloon begins to have an overall                      negative charge)
                   negative charge. The wool cloth on the                                 Negative charges
                   other hand loses negative charges and begins to have more              (−) move from the
                   positive charges than negative charges. This gives the cloth           wool cloth to the
                   an overall positive charge. Static electricity is a buildup of         balloon, which gives
                   positive or negative electric charges in an object.                    the wool cloth an
                                                                                          overall positive
                                                                                          charge (+).
        3      Chapter 4: Electricity and Magnetism]]></page><page Index="5"><![CDATA[Carga elétrica

                   Carga elétrica é uma propriedade da matéria que pode                         Ponto de
                   ser positiva ou negativa. Todos os objetos contêm cargas                     aprendizagem
                   elétricas positivas e negativas. Geralmente, os objetos têm              2. Definir a

                   quantidades iguais para cada tipo de carga elétrica.                        carga elétrica
                   Se houver um número igual de cargas positivas                               e relacioná-la
                                                                                    +  -       à eletricidade
                   e negativas em um objeto, o objeto será                         -           estática.
                   considerado  neutro.  Ser  neutro  significa               +  -  +
                   que o objeto tem carga elétrica resultante                -
                                                                           +              Um objeto neutro
                   nula, ou seja, ele tem o mesmo número                 -                tem o mesmo
                   de cargas positivas e negativas.                     +                 número de cargas
                                                                                          elétricas positivas
                                                                                          e negativas.





                                                        O cabelo pode sofrer
                                                        uma carga elétrica e ficar
                                                        arrepiado quando se esfrega
                                                        certos tipos de plástico ou
                                                        borracha.









                   Cargas elétricas negativas podem passar                             Malha de lã (carga
                   de um objeto para outro. Quando                                     total positiva)
                   você esfrega dois objetos um contra o
                   outro, cargas negativas podem deixar
                   um objeto e acumular-se no outro. Por
                   exemplo, na atividade Explore, você

                   esfregou um balão com lã. A borracha
                   tem uma tendência a atrair cargas
                   negativas mais do que a lã. Com muita
                   fricção, as cargas negativas começam a
                   se acumular no balão. O balão começa                       Balão (carga
                   a ter uma carga total negativa. A malha                    total negativa)
                   de lã,  por outro lado, perde cargas                                  As cargas negativas
                   negativas e começa a ter mais cargas positivas do que                 (-) passam do tecido
                   negativas. Isso fornece à lã uma carga resultante positiva.           de lã para o balão,
                   A eletricidade estática é um acúmulo de cargas elétricas              o que confere ao
                   positivas ou negativas em um objeto.                                  tecido de lã uma
                                                                                         carga positiva
                                                                                         geral (+).
                                                                                      Capítulo 4: Eletricidade e magnetismo  4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Charged Objects Interact

                                    In the Explore activity, you observed that charged objects
                Learning Point
                                    can push or pull each other, without touching. When you
          3. Explain when           rubbed the balloons with the cloth, both balloons became
              objects repel         negatively charged. They pushed, or repelled, each other.
              or attract each
              other.                Objects that have the same charge repel each other.
                                    A negatively charged object will push away another
                                    negatively charged object. A positively charged object

                                    will push away another positively charged object. Have
                                    you ever had your hair stand up after taking off a hat?
                                    The strands of your hair were positively charged, so they
                                    repelled each other.

                                    Objects that have opposite charges attract each other. The
                                    balloon that was rubbed with plastic wrap had a positive
                                    charge. It was attracted to the balloon that had a negative
                                    charge. The balloons pulled each other. The attraction
              Objects that have     between the positive and negative charges made the
              the same charge
              repel each other.     balloons stick together.











































                                                             Objects that have opposite charges
                                                             attract each other.

        5      Exploring the World of Science]]></page><page Index="7"><![CDATA[Objetos carregados interagem

               Ponto de             Na atividade Explore, você observou que objetos
               aprendizagem
                                    carregados podem repelir ou atrair um ao outro, sem se
          3. Explicar quando        tocar. Quando você esfregou os balões com lã, ambos
              os objetos se         ficaram  carregados  negativamente.  Empurraram,  ou
              repelem ou se
              atraem.               repeliram-se um ao outro.
                                    Objetos com a mesma carga se repelem. Um objeto
                                    carregado negativamente afastará outro objeto carregado

                                    negativamente. Um objeto  carregado positivamente
                                    afastará outro objeto carregado positivamente.  Você
                                    já viu seu cabelo ficar em pé depois de tirar um boné
                                    ou chapéu? Os fios do seu cabelo estavam carregados
                                    positivamente, então repeliram uns ao outros.

                                    Objetos com cargas opostas se atraem. O balão que foi
                                    esfregado com filme plástico ficou com carga positiva.
                                    Foi atraído para o balão que  tinha carga negativa.  Os
              Objetos com a         balões se atraíram. A atração entre as cargas positivas e
              mesma carga se
              repelem.              negativas fez os balões se juntarem.











































                                                             Objetos com cargas opostas se
                                                             atraem.

                                                                                        Explorando o Mundo das Ciências 6]]></page></pages></Search>