<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="129"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[33-10530-21 V.2]]></page><page Index="3"><![CDATA[Sumário





                 Capítulo Um                                                        1


                 Capítulo Dois                                                      9


                 Capítulo Três                                                    15


                 Capítulo Quatro                                                  22

                 Capítulo Cinco                                                   25


                 Capítulo Seis                                                    33


                 Capítulo Sete                                                    41


                 Capítulo Oito                                                    49

                 Capítulo Nove                                                    64


                 Capítulo Dez                                                     76


                 Capítulo Onze                                                    90


                 Capítulo Doze                                                   112]]></page><page Index="4"><![CDATA[]]></page><page Index="5"><![CDATA[Cavalo Louco



                                            Capítulo Um




                        — Sara, minha filha, apressa-te! Vamos chegar atrasa-
                 dos!

                        — Já vou, papai! — gritou Sara apressada, do seu quar-
                 to localizado no andar de cima. Ela já estava pronta, mas no

                 último momento decidiu levar dois de seus bichinhos de pe-
                 lúcia preferidos. Precisou esmagá-los para que coubessem em
                 sua mochila que já estava muito cheia. Desceu feliz, correndo

                 pelas escadas, com a mochila nas costas e o seu rabo de cavalo
                 voando. Sara gostava muito de se pentear assim. Seu pai rece-

                 beu-lhe com um sorriso e, muito brincalhão, agarrou uma das
                 pontas do seu cabelo.
                        — Guardou tudo? — perguntou-lhe.

                        — Sim! Tudo, papai — respondeu Sara entusiasmada.
                        — Muito bem. Sua mãe está nos esperando no carro. É
                 hora de partir!

                        Os pais de Sara tinham sido convidados para passar o
                 final de semana na casa de uns amigos e iam deixá-la aos cui-
                 dados do seu avô, Falcão Branco, que morava em uma cabana

                 de madeira, nas Colinas Negras de Dakota do Sul. Ele era um
                 indígena sioux, como Sara e sua mãe. Sara ficou muito feliz,

                 porque gostava muito da companhia do seu avô. Falcão Bran-
                 co era um grande narrador de contos.
                        Era um dia claro e luminoso. Eles deixaram o subúrbio

                 e pegaram a estrada que os levariam às Colinas Negras. O seu

                                                  1]]></page><page Index="6"><![CDATA[Cavalo Louco



              avô vivia há duas horas de distância. Não era tão longe de sua
              casa, por isso Sara não entendia porque o visitavam tão pouco.
                     — Quanto falta para chegar? — perguntou Sara, depois

              de uma hora de viagem.
                     Sua mãe sorriu e lhe respondeu:

                     — Não falta muito, meu amor. Tenha um pouco de pa-
              ciência.
                     Sara fez uma careta, mas manteve a calma e voltou a

              sua atenção para livro que estava aberto em seu colo: “Toda
              vez que tenho pressa para chegar em algum lugar, parece que
              demora uma eternidade”, pensou Sara, que chato!”.

                     O carro seguiu seu caminho pela floresta em uma estra-
              da de terra. O ar estava fresco, e os pinheiros eram tão altos
              que pareciam chegar até o céu. O calor do sul dificilmente pas-

              sava pelos seus arbustos. Havia pouca luz na floresta devido
              à vasta vegetação. As sombras, verdes profundas, lançavam

              uma penumbra sobre os arbustos que estavam ao lado da es-
              trada. Sara abriu a janela do carro e respirou fundo. Ela adora-
              va aquele lugar!

                     O forte aroma de pinho, o canto dos pássaros, o zumbi-
              do dos insetos e o som dos animais correndo para se esconder

              do barulho dos carros, deixavam Sara muito feliz.
                     Ao final de uma de tantas curvas, apareceu a cabana
              de seu avô. Era uma cabana de um único andar, mas muito

              grande. Tinha uma enorme lareira de pedra de um lado e uma
              varanda que convidava a contemplar a paisagem. A lenha já



                                                  2]]></page><page Index="7"><![CDATA[Cavalo Louco



                 estava empilhada ao lado da cabana, pronta para o inverno.
                 Sara descobriu, fascinada, uma nova rede que estava pendura-
                 -da, entre duas árvores, perto do poço de água do avô. Ela mal

                 conseguia controlar sua empolgação. Correu para as escadas
                 da varanda, antes que seus pais saíssem do carro.

                        — Vovô, vovô! — chamou Sara com empolgação.
                        A porta de tela metálica se abriu e apareceu Falcão Bran-
                 co. Era um homem muito alto, de ombros largos e umas per-

                 nas tão longas que pareciam não ter fim. Sua trança, quase
                 totalmente grisalha, chegava até a fivela do cinto. Seu rosto
                 enrugado, marcado pelos anos, iluminou-se com um sorriso

                 ao ver Sara.
                        — Pequena Pluma! — exclamou com alegria. Abaixou e
                 levantou Sara lá no alto. Ele sempre a chamava pelo seu nome

                 sioux.
                        — Não tão pequena, vovô — contestou Sara, rindo e o

                 abraçando em seu colo. Em seguida falou sério: — Tenho qua-
                 se oito anos.
                        — Eu sei, eu sei — disse Falcão Branco. — Quanto me-

                 nos você esperar, completará trinta e oito anos!
                        — Jamais serei tão velha! — exclamou Sara espantada.

                 Todos os adultos riram. Os pais de Sara cumprimentaram Fal-
                 cão Branco com um abraço caloroso. Depois se acomodaram
                 nas cadeiras da bela varanda para conversar um pouco. Sara

                 preferiu sentar-se na rede. Logo após receberem as últimas no-
                 tícias da família, os pais de Sara levantaram-se para ir embora.



                                                  3]]></page><page Index="8"><![CDATA[Cavalo Louco



              Sara correu ao encontro deles e deu-lhes um abraço de des-
              pedida, prometendo comportar-se muito bem. Sara e Falcão
              Branco permaneceram do lado de fora enquanto o carro desa-

              parecia entre as verdes e profundas sombras da floresta.
                     — Bem, agora estamos somos só nós dois, Pequena Plu-

              ma — disse Falcão Branco.
                     — Vamos colocar a mochila em seu quarto e depois da-
              remos um passeio pelo bosque, preciso colher algumas cerejas

              silvestres.
                     — Oh, sim! — exclamou Sara. Ela gostava muito de co-
              lher frutos no bosque.

                     Mais tarde, Falcão Branco acendeu a chaminé. Formou-
              -se um fogo muito grande do qual se escutava o estalar dos
              troncos queimando. Apesar de estarem no início de setembro,

              as noites nas Colinas Negras já eram muito frias. Falcão Bran-
              co sentou-se confortavelmente em sua poltrona favorita e pôs

              uma manta colorida, tecida à mão, sobre suas pernas. Logo
              depois, acendeu seu cachimbo e fumou com prazer, soltando
              várias baforadas de fumaça.

                     — Você está com fome? — perguntou.
                     — Não, vovô — respondeu Sara, sentada no chão so-

              bre um monte de almofadas e olhando para o fogo. Ela estava
              usando sapatos mocassins que ganhou de seu avô. O próprio
              Falcão Branco fez os sapatos, que couberam perfeitamente nos

              pés de Sara.
                     — Como foi a escola este ano? Você está gostando da



                                                  4]]></page><page Index="9"><![CDATA[Cavalo Louco



                 nova turma, pequena Pluma? — perguntou o ancião.
                 — Ah, está indo muito bem. Eu também estou gostando da
                 minha professora, ela é muito boa, sabe? Este ano vamos fazer

                 muitas coisas divertidas — contou Sara. — O ano passado foi
                 genial. Eu te contei que fizemos um passeio para a Montanha

                 Thunderhead?
                        — Não, não me contou. Diga-me, por que te levaram
                 para lá? — perguntou seu avô. As chamas laranjas refletiram

                 em seus olhos escuros.
                        — Fomos conhecer o monumento do Cavalo Louco.
                 Embora não estivesse pronto, parecia muito interessante.

                        — Ah! — exclamou Falcão Branco com um sorrisão no
                 rosto. — Eu acredito que seja um grande monumento. Como é?
                        — É um cavalo gigante, com um cavaleiro enorme. O

                 braço do cavaleiro está estendido, apontando assim — expli-
                 cou Sara, imitando a pose. — Porém, havia algo estranho com

                 o cavaleiro: não haviam terminado de esculpir seu rosto.
                        — Hummm… E o que sabes sobre o Cavalo Louco? —
                 perguntou Falcão Branco.

                        — Bom, sei que era um indígena sioux, como nós. Tam-
                 bém era um grande guerreiro e muito valente! — respondeu

                 Sara.
                        —  Sabia que ele  nunca  permitiu ser  fotografado?  Ele
                 acreditava que se  tirassem  uma  foto sua,  seu  espírito seria

                 roubado. Não existem fotografias conhecidas de Cavalo Lou-
                 co em nenhuma parte. — explicou Falcão Branco.



                                                  5]]></page><page Index="10"><![CDATA[Cavalo Louco



                     — É por isso que o cavaleiro do monumento não tem
              rosto?  — perguntou Sara.
                     — Não, creio que não. Certamente o monumento ainda

              não estava terminado. O mais interessante é que, assim como
              o monumento, a vida do Cavalo Louco parece uma obra inaca-

              bada. Tem muita gente que pensa que ele deixou muitas coisas
              pendentes quando morreu. É uma coincidência interessante.
                     Sara sabia que seu avô era um homem muito sábio. Por

              isso concordou fazendo um aceno com a cabeça, apesar de não
              saber muita coisa sobre a vida do Cavalo Louco.
                     — Conta-me a história do Cavalo Louco, vovô? — Sara

              perguntou repentinamente e muito interessada. Rapidamente
              ficou ao lado do avô e apoiou a cabeça sobre seu o braço.
                     O velho homem olhou para o fogo e ficou pensativo por

              um momento.
                     — Cavalo Louco cresceu em uma época em que os con-

              flitos entre os homens brancos e os grandes sioux de Teton es-
              tavam se formando. Entretanto, ainda não haviam começado
              as terríveis guerras entre os indígenas das Grandes Planícies

              e os homens brancos. Quando Cavalo Louco era jovem, ainda
              não haviam búfalos suficientes para todos os indígenas das

              planícies. Naquela época, o caminho de Oregon, o “Caminho
              Santo” como chamavam os sioux, dividia o território sioux em
              duas partes — começou a contar Falcão Branco.

                     — O Caminho de Oregon era o caminho que os viajantes
              brancos usavam para se deslocarem desde a Costa Leste até a



                                                  6]]></page><page Index="11"><![CDATA[Cavalo Louco



                 Costa Oeste da  América do Norte.  Verdade? — perguntou
                 Sara.
                        — Exatamente!

                        — E por que era chamado de Caminho Santo?
                        — Porque os sioux chegaram a um acordo com o go-

                 verno: comprometeram-se a não atacar os viajantes brancos
                 que passavam por ali, ainda que passassem por parte de seu
                 território. Hoje poderíamos chamar o local de pátio dianteiro.

                 Chamaram-no de Caminho Santo pelo fato de as pessoas po-
                 derem transitar sem perigo.
                        — Eu não tenho permissão para cortar caminho pelo

                 quintal de ninguém — interrompeu Sara, surpresa. — Minha
                 mãe disse que é falta de educação. Minha melhor amiga mora
                 na casa atrás da minha e eu não corto caminho pelo seu quin-

                 tal. Dou a volta no quarteirão para chegar a sua casa. É isso?
                 — perguntou Sara.

                        — Não exatamente, Pequena Pluma — replicou Falcão
                 Branco, sorrindo ligeiramente.  — Naquela  época, tudo era
                 muito diferente. Cavalo Louco foi mais do que um grande

                 guerreiro. Transformou-se no líder do seu povo, os magnífi-
                 cos sioux de Teton, que constituíam a maior nação indígena da

                 época. Disse o avô, soltando fumaça de seu cachimbo.
                        — O que faz um líder? — perguntou Sara.
                        — Cavalo Louco acreditava que deveria defender seu

                 povo. Isso significava sacrificar tudo por eles, para assegurar-
                 -lhes seu bem-estar. Ele acreditava firmemente na liberdade e



                                                  7]]></page><page Index="12"><![CDATA[Cavalo Louco



              prometeu que nunca viveria em uma reserva. Mas tudo isso
              aconteceu mais adiante, antes de as grandes guerras  sioux
              eclodirem nas planícies. Cavalo Louco era somente um me-

              nino. Provavelmente um pouquinho maior do que você, Sara.
              Naqueles tempos, todos o conheciam como Encaracolado.





















































                                                  8]]></page><page Index="13"><![CDATA[Cavalo Louco



                                           Capítulo Dois




                        — Encaracolado! Hoka Hey! — gritou Pena Vermelha,
                 apontando para o Leste.

                        O menino de cabelo ondulado olhou para o garoto e sor-
                 riu. Hoka Hey era um grito de guerra que usavam os guerreiros

                 e Pena Vermelha era um menino de nove anos que dificilmen-
                 te seria considerado um valente guerreiro.
                        — É típico de Pena Vermelha usar palavras importantes

                 para coisas que não passaram de pequenos incidentes. — pen-
                 sou Encaracolado. Tomou as rédeas do seu cavalo e cavalgou

                 até o local onde os amigos, Pena Vermelha e Perro, estavam.
                        Encaracolado tinha a pele muito clara para um indígena
                 sioux (que em espanhol quer dizer ‘a cidade da cobra’). Ele

                 era menor do que os outros meninos e seu cabelo formava
                 uns cachos claros ao redor de seu rosto fino. Encaracolado e
                 seus amigos eram sioux oglalas, uma tribo cujo nome significa

                 ‘aqueles que estão se espalhando’. Os oglabas eram membros
                 dos sioux de Teton; assim como os minniconjous ou ‘os ricos
                 graças à água’; os brulés ou ‘coxas queimadas’; os hunkpapas

                 ou ‘aqueles que acompanham os círculos’; os no bows ou ‘sem
                 arcos’; os blackfeet ou ‘pés pretos’ e os two kettles ou ‘dois bules’.

                 Os sioux de Teton viviam a oeste do rio Missouri, nas Grandes
                 Planícies da América do Norte.
                        Apesar de parecer diferente por sua pele clara e cabelo

                 ondulado, Encaracolado era completamente indígena. Seu pai,

                                                  9]]></page><page Index="14"><![CDATA[Cavalo Louco



              um importante homem santo, era oglala. Sua mãe biológica ti-
              nha sido uma brulé. Ela morreu quando Encaracolado era pe-
              queno e, segundo o costume sioux, a irmã de sua mãe, havia

              se mudado de sua casa para criá-lo, juntamente com seus ir-
              mãos. Encaracolado tinha uma irmã mais velha e um irmão

              mais novo.
                     Não somente o aspecto físico de Encaracolado o dife-
              renciava dos demais meninos, mas também sua maneira de

              ser. Era muito reflexivo, sério e observador. Enquanto as ou-
              tras crianças jogavam fazendo barulho e alvoroço, Encaraco-
              lado permanecia tranquilo, embora também gostasse de jogar.

              Nunca se gabou de suas habilidades, mesmo tendo muitas ap-
              tidões: era um cavaleiro exímio e muito hábil no manejo do
              arco e flecha.

                     Enquanto caminhava ao encontro dos seus amigos, En-
              caracolado olhou na direção que Pena Vermelha havia indi-

              cado. Ele viu que se aproximava pelo caminho uma pesada e
              barulhenta carroça, que levantava uma grande nuvem de terra
              e poeira seca.

                     Quando se sentiam entediados, os meninos costuma-
              vam perturbar os desbravadores que passavam pelo Caminho

              Santo. Somente a presença deles era motivo para que os bran-
              cos entrassem em pânico, e isso parecia-lhes muito divertido.
              Encaracolado  e seus amigos não carregavam armas porque

              ainda eram muito jovens, mas os meninos mais velhos já por-
              tavam. Às vezes paravam carroças dos homens brancos para



                                                  10]]></page><page Index="15"><![CDATA[Cavalo Louco



                 exigir algum tipo de presente ou recompensa. Os indígenas,
                 na maioria das vezes, usavam seus rifles para ameaçar os via-
                 jantes. Além disso, provocavam nervosismo, pois cavalgavam

                 com seus cavalos pintados ao redor das carroças, gritando e
                 assustando o gado.

                        Encaracolado e seus amigos esperavam em fila, sobre
                 seus cavalos, até que a carroça passasse. Ao perceber a aproxi-
                 mação do grupo, o condutor puxou as rédeas e, com um forte

                 grito, parou a pesada carroça. Os meninos permaneceram ob-
                 servando parados em seus lugares. O homem do grupo branco,
                 muito nervoso, virou-se e olhou sobre os ombros. Os indígenas

                 ouviram a voz de uma mulher que estava escondida dentro do
                 toldo da carroça. Ela e o condutor conversaram por um mo-
                 mento. Logo depois, a mulher espiou pela abertura do toldo;

                 olhou os meninos e seus cavalos. Quando viu Encaracolado,
                 fez cara de espanto e, horrorizada, apontou para o garoto.

                        Encaracolado já tinha ideia do que se tratava. A mulher
                 discutiu com o homem e voltou a apontar para Encaracolado,
                 pronunciando com angústia a palavra ‘prisioneiro’. Não era a

                 primeira vez que Encaracolado escutava essa palavra em rela-
                 ção a sua pessoa. Duas semanas antes, Encaracolado pergun-

                 tara ao seu pai qual era o significado da palavra ‘prisioneiro’
                 na língua do homem branco. Seu pai lhe explicou que, por ter
                 a pele clara e o cabelo ondulado, os viajantes pensavam que

                 Encaracolado era um menino branco que havia sido raptado
                 pelos sioux. Isso o deixou muito chateado, pois ele tinha muito



                                                  11]]></page><page Index="16"><![CDATA[Cavalo Louco



              orgulho do sangue sioux que corria em suas veias.
                     O fato de a mulher ficar apontando para Encaracolado,
              deixou-o muito irritado. Então, ele tomou as rédeas do seu po-

              tro e afastou-se calmamente. De longe, o garoto ouvia a risada
              debochada de Perro, que estava logo atrás dele.

                     “Vou deixá-los ficar e intimidar os desbravadores. Afi-
              nal quem precisa de seus presentes?”, pensou Encaracolado.
              Os desbravadores costumavam dar aos meninos oglalas alguns

              presentes, quase sempre alguma bugiganga inútil.
                     Encaracolado  montou  em  seu  potro  e  cavalgou  pela
              bela e extensa planície que se perdia no horizonte. A paisagem

              estava viva, com muitas plantas e flores silvestres que balan-
              çavam com a brisa suave. Um cheiro penetrante de sálvia o en-
              volveu e, de repente, ouviu uma águia grasnando do céu. Era

              mês de julho, época da Lua das Cerejas Avermelhadas, o calor
              do dia estava acabando e a noite começava a cair. As sombras

              das gigantescas árvores estendiam-se no meio da planície e as
              borboletas dançavam de planta em planta.
                     Encaracolado parou calmamente seu cavalo, que apro-

              veitou para mastigar um pouco de grama, e ergueu sua cabeça
              para o céu. Nesse momento, todos seus sentidos — audição,

              olfato, visão e tato — estavam em alerta e em sintonia com
              Wakan Tanka, o Grande Espírito. Os sioux acreditavam que o
              Grande Espírito estava em todas as partes: no ar, no borbulhar

              da água de um riacho, nas montanhas e nas árvores que sus-
              surravam ao vento com o barulho de suas folhas.



                                                  12]]></page><page Index="17"><![CDATA[Cavalo Louco



                        “Wakan Tanka, o espírito de tudo que é sagrado no uni-
                 verso, está em toda a parte”, refletiu Encaracolado. Os Homens
                 Santos de sua tribo haviam lhe ensinado sobre Wakan Tanka.

                 Um grande sentimento de paz inundou seu espírito. “Wakan
                 Tanka é o sussurro do vento assobiando, é o canto trinado dos

                 pássaros é um raio de grandeza no rugido de uma manada de
                 búfalos”, recordou.
                        A tarde caia; o céu apresentava um tom roxo profundo

                 e uma névoa cor de fogo. Encaracolado cavalgava satisfeito e
                 em paz. Mesmo não havendo ninguém por perto, ele não se
                 sentia sozinho: Wakan Tanka estava em toda a parte.

                        À noite, depois de comer, Encaracolado ajudou sua mãe
                 a lavar a louça na beira do rio. As fogueiras do acampamen-
                 to resplandeciam, iluminando o céu noturno. A essa hora, os

                 meninos mais novos já estavam em suas camas, mas os mais
                 velhos ficavam acordados até mais tarde. Os adultos narra-

                 vam os acontecimentos do dia. O barulho de suas conversas
                 era ouvido de longe.
                        Encaracolado observava a sua mãe enxaguar as vasilhas

                 de comida. Era, na realidade, sua tia materna, não sua mãe
                 biológica. Entretanto, Encaracolado  a amava  como  se  fosse.

                 Ela era irmã de Cauda Manchada, um respeitado chefe dos
                 brulés. Era uma mulher muito sábia e carinhosa. Encaracola-
                 do tinha tanta confiança nela, que podia conversar sobre qual-

                 quer coisa.
                        — Mãe, por que sempre vejo os homens brancos mar-



                                                  13]]></page><page Index="18"><![CDATA[Cavalo Louco



              chando em direção ao sol poente pelo Caminho Santo? Nunca
              os vejo voltar de lá. Cada vez vão mais e mais e nunca voltam
              — comentou Encaracolado.

                     Sua mãe parou de lavar e ajoelhou-se ao seu lado, nas
              margens do Rio Platte.

                     — Você andou pelo Caminho Santo hoje, meu filho? —
              perguntou-lhe. A mulher não gostava quando os meninos in-
              timidavam os viajantes brancos. — Teu irmão mais novo te

              admira muitíssimo e você deve dar-lhe um bom exemplo; não
              quero que ele tenha problemas por te imitar. Você sabe que na
              maioria das vezes ele age impulsivamente, sem pensar.

                     — Eu fui rapidamente, mãe. Mas algo me preocupa. Se
              todos os homens que vejo passando para o sol poente não vol-
              tarem, isso significa que há muitos mais homens brancos do

              que eu havia calculado — indagou Encaracolado. Sua mãe le-
              vantou o seu queixo com o dedo para olhá-lo nos olhos.

                     — Encaracolado, realmente és um menino especial. És
              mais sábio do que se espera para tua idade. Eu te amo muito.
              Porém não deves se preocupar com essas coisas; acontecerá

              o que tiver que acontecer. Confia nos mais velhos, pois eles
              saberão cuidar de ti. Deveria estar pensando nas coisas dos

              meninos da tua idade, na sua próxima corrida de cavalos, das
              festas que se aproximam e não em coisas sérias. És um menino
              estranho, Encaracolado.








                                                  14]]></page><page Index="19"><![CDATA[Cavalo Louco



                                           Capítulo Três




                        Sara sentou-se e olhou com atenção para seus mocassins
                 com miçangas. Eram lindos! Enquanto isso, Falcão Branco co-

                 locava mais lenha no fogo crepitante.
                        — Vovô, se as pessoas que viajavam pelo Caminho San-

                 to incomodavam os indígenas, por que permaneciam por ali?
                 Por que não se mudavam para longe para não verem o homem
                 branco?

                        — Acontece que a terra por onde atravessavam o Ca-
                 minho era um vasto território indígena — contestou Falcão

                 Branco.
                        “Nas planícies abundavam os búfalos e os outros ani-
                 mais, como veados, alces, raposas, patos e vários tipos de

                 pássaros. Os sioux dependiam destes animais para comer. A
                 princípio, o tráfego de carroças espantou os animais, princi-
                 palmente os búfalos, que fugiram para o norte e para o sul do

                 Caminho Santo. Logo, os homens brancos começaram a per-
                 seguir os búfalos, e assim, os indígenas se viram prejudicados,
                 pois necessitavam deles para sobreviver.

                        “Quando Encaracolado era pequeno, firmou-se um tra-
                 tado com o governo que garantia a viagem segura aos brancos

                 e o transporte de alimentos. Além disso, o acordo assegura-
                 va mantimentos por cinquenta e cinco anos aos indígenas que
                 deixassem os colonos viajar em paz.”

                        — Então os indígenas tinham que conviver com os ho-

                                                  15]]></page><page Index="20"><![CDATA[Cavalo Louco



              mens brancos para receber alimento do governo? — pergun-
              tou Sara. — Que outras coisas entregavam em troca para que
              eles não incomodassem os viajantes?

                     — Muitas coisas: café, tabaco, açúcar, cobertores e tecido
              de algodão. Também recebiam comida, como feijões, biscoitos

              e melado de cana.
                     — Como conseguiam essas coisas?
                     — Eles iam a um lugar chamado Forte Laramie — res-

              pondeu Falcão Branco.
                     —  Era  como  os  fortes  que  vi  nos  desenhos,  feitos  de
              troncos de árvores?

                     — Não, pequena. Forte Laramie era uma cidade que
              estava no Caminho Santo. Era uma cidade construída pelo
              homem branco, que logo serviu de guarnição militar para os

              soldados. Haviam muitas aldeias pequenas situadas ao redor
              do forte, onde existia muita atividade, pois ali trocava-se uma

              enorme quantidade de produtos. Alguns indígenas preferiam
              viver segundo a tradição e decidiram viver daquilo que a terra
              lhes dava. Outros escolheram viver ao lado do forte. Os indí-

              genas tradicionais chamavam os que viviam ao lado do forte
              de ‘os preguiçosos de Lamarie’. Os preguiçosos viviam basi-

              camente de doações e do comércio com os brancos — explicou
              Falcão Branco, enquanto batia suavemente no cano para que
              as cinzas secas caíssem.

                     — Então o Forte era um lugar muito grande? — pergun-
              tou Sara.



                                                  16]]></page><page Index="21"><![CDATA[Cavalo Louco



                        — Bem, o Forte mesmo tinha uma estrutura grande, mas
                 a cidade era realmente como uma pequena ilha rodeada por
                 um gigantesco mar de indígenas — explicou Falcão Branco. —

                 O povo de Encaracolado vivia a alguns quilômetros do forte,
                 perto o suficiente para conseguir mantimentos dos comercian-

                 tes de Lamarie. Por um tempo houve paz entre os oglalas e
                 os soldados. Respeitou-se a trégua: os indígenas recebiam os
                 mantimentos prometidas pelo governo e os brancos do Cami-

                 nho Santo podiam viajar em paz.
                        — O que fazia Encaracolado durante o dia? — pergun-
                 tou Sara.

                        — Oh! Muitas coisas divertidas. Brincava de jogos como
                 você e seus amigos. Tenho certeza de que se exercitava para
                 adquirir as habilidades necessárias que o tornasse um homem

                 valente; como, por exemplo, caçar, montar a cavalo, disparar
                 arco e flecha no homem branco e muitas outras coisas…



                                                  * * *



                        — Nós estávamos procurando por você, Encaracolado.
                 Onde você se meteu? — perguntou Pena Vermelha. — Tem

                 uma manada de cavalos selvagens perto da montanha, na pla-
                 nície. Vamos?
                        Encaracolado saltou com entusiasmo no potro de Perro

                 e foi cavalgando com o amigo. Assim, os três amigos galopa-
                 ram pela planície nevada. Pronto, encontraram a manada. Era



                                                  17]]></page><page Index="22"><![CDATA[Cavalo Louco



              um grupo em torno de vinte cavalos, pastando juntos, mui-
              to perto uns dos outros, como forma de proteção. Os cavalos
              sentiram o cheiro dos meninos, mas não os consideravam uma

              ameaça. Continuaram mastigando o pasto.
                     Os meninos deram um forte grito e avançaram a galope

              sobre a manada. Os cavalos selvagens escaparam formando
              um grupo fechado, mas os meninos os seguiram, cavalgando
              ao seu lado. Depois de um tempo, os cavalos da manada se

              cansaram e começaram a andar em um ritmo mais lento. Enca-
              racolado pegou uma corda de couro puro, que estava em sua
              cintura, e se preparou. Esperou o momento mais propício e or-

              denou a Perro que juntasse ainda mais a manada. De repente,
              lançou sua corda e enlaçou uma linda égua cor de chocolate.
              A égua selvagem resistiu, travou as patas e mostrou os dentes.

              Encaracolado saltou do cavalo de Perro e manteve enlaçada a
              égua assustada.

                     Novamente, Encaracolado esperou com paciência.
              Quando apareceu a oportunidade, montou na égua. A égua
              resistiu, chutou, até que Encaracolado caiu no chão, mas o me-

              nino não desistiu: ele levantou-se, lançou a corda e puxou o
              animal com firmeza. Ela tentou escapar, mas Encaracolado já a

              tinha amarrado ao potro de El Perro.
                     Algumas horas mais tarde, voltaram para a aldeia. Enca-
              racolado trazia sua nova captura. Crianças e adultos se reuni-

              ram em torno dele, admirando a formosa égua. Alguns guerrei-
              ros mais velhos perceberam o feito e admiraram Encaracolado.



                                                  18]]></page><page Index="23"><![CDATA[Cavalo Louco



                 Um nítido sinal de reconhecimento de sua coragem.
                        — Diga-nos! Como conseguiu? — gritavam os meninos
                 em torno de Encaracolado, mas ele não respondeu, pois não

                 gostava de gabar-se de suas conquistas. Calmamente, levou
                 o lindo animal até a tenda onde estava um menino com sua

                 mãe. O menino era mais novo que Encaracolado e havia ficado
                 muito doente. Portanto, estava fraco e ainda não podia brincar
                 com os demais meninos. Encaracolado caminhou até o arreio

                 que ele havia preparado com corda de couro puro.
                        — Toma, Alce Marrom — disse-lhe. O pequeno menino
                 olhou para Encaracolado com os olhos assustados.

                        Ao ver o que Encaracolado lhe dava, um sorriso ilumi-
                 nou seu rosto.
                        A mãe de Alce Marrom olhou para Encaracolado com

                 admiração  e agradecimento.
                        — É uma excelente égua e tem uma boa personalidade

                 — disse Encaracolado enquanto acariciava o pescoço do ani-
                 mal. Alce Marrom agradeceu o presente. Os pais de Encara-
                 colado observavam o filho com orgulho. Abraçados, resplan-

                 deciam a satisfação porque o filho mais velho era um menino
                 prestigiado e generoso.



                                                     * * *



                        Falcão Branco levantou-se de sua cadeira e removeu os
                 restos de carvão com um bastão. O fogo havia se apagado e



                                                  19]]></page><page Index="24"><![CDATA[Cavalo Louco



              uma pequena nuvem de fumaça levantava das cinzas.
                     — É hora de ir para a cama, Pequena Pluma — disse o
              ancião. — Amanhã iremos pescar nossa comida. O que acha?

                     — Parece-me perfeito, vovô  — contestou Sara, espre-
              guiçando-se. Sara ajudou seu avô a dobrar o cobertor onde ele

              estava deitado e deu-lhe um beijo de boa noite.
                     — Obrigada pelo conto.  Achei uma grande história!
              Você pode continuar, amanhã?

                     — É uma excelente ideia — disse Falcão Branco, piscan-
              do um olho enquanto a levava sonolenta para seu quarto.
                     Na manhã seguinte, Sara e seu avô foram passear no

              rio Cheyenne. Ao longo do caminho, Falcão Branco identificou
              diferentes plantas.
                     — Essas são groselhas e são ótimas para passar no pão

              — disse, apontando para a delicada fruta. Sara pegou a fruta e
              colocou em um bolsa especial amarrada na sua cintura. A me-

              nina aproveitou o passeio para colher, também, cebolas, nabos
              e outros tipos de frutos.
                     Depois de caminharem por um tempo, escutaram um

              som distante de água corrente. Os dois seguiram caminhando
              e o bosque foi se abrindo. Prontamente chegaram à costa do

              Rio Celene. O verão havia sido seco e quente, por isso o rio não
              possuía tanta água como de costume, explicou Falcão Branco.
              Sara tirou os mocassins e colocou os pés na água, que corria

              rápida e límpida.
                     — Brrr! — estremeceu. A água estava gelada!



                                                  20]]></page><page Index="25"><![CDATA[Cavalo Louco



                        — A água vem do rio Missouri, que começa no norte e
                 flui para o sul — explicou Falcão Branco, tirando também seus
                 mocassins, para colocar os pés na água. Sara e seu avô come-

                 ram uma refeição leve e depois foram pescar. O sol não estava
                 muito quente, mas era um dia bem claro e ensolarado.

                        Depois de Falcão Branco ter enchido sua cesta com tru-
                 tas, deitaram-se às margens do rio para descansar. Pareciam
                 duas tartarugas tomando sol em um tronco.

                        Sara ergueu os olhos e contemplou as estranhas formas
                 das nuvens no céu. Então pediu: — Fale mais sobre Encaraco-
                 lado, vovô.

                        Falcão Branco sentou-se, porém permaneceu pensativo
                 por um momento.
                        — Onde eu estava? — perguntou em voz alta. — Ah,

                 sim! Lembrei agora! Naquele verão, as crianças ogala passaram
                 os dias praticando as habilidades necessárias para se tornarem

                 caçadores experientes e bravos guerreiros.
























                                                  21]]></page><page Index="26"><![CDATA[Cavalo Louco



                                       Capítulo Quatro




                     Encaracolado e seus amigos divertiam-se criando ar-
              madilhas com cana ou tronco de árvore para caçar coelhos e

              esquilos. Eles também passavam muito tempo caçando, nas
              planícies, cães e outros animais, com seus arcos e flechas. Em

              pouco tempo, quase todas as flechas que Encaracolado dispa-
              rava acertavam o alvo.
                     Sempre que Encaracolado matava um animal, humilde

              e piedosamente fazia uma oração sioux em agradecimento. Os
              sioux acreditavam que todas as criaturas, por menores que fos-

              sem, formavam parte Wakan Tanka e do círculo da vida.
                     No verão, Encaracolado aprendeu a segurar o rifle e a
              lança de maneira adequada, para acertar o alvo com uma boa

              pontaria. Aprendeu, também, a diferenciar as pegadas dos di-
              ferentes animais e interpretar se o animal estava ferido apenas
              pelo rastro que deixava. Em outros dias cuidava da manada dos

              cavalos oglala. Era um rapaz esperto e estava sempre atento ao
              ataque dos animais predadores ou à incursões de tribos inimi-
              gas; como os araphoe, nome que significava ‘os comerciantes’;

              os shoshoni, ‘os que vem do vale’ e os crows, ‘homens corvo’,
              que poderiam tentar roubar seus cavalos. Depois de cumprir

              suas tarefas, divertia-se brincando no rio com os demais me-
              ninos. Também competiam em corridas de cavalos para testar
              suas habilidades como cavaleiro e, quase sempre, vencia.




                                                  22]]></page><page Index="27"><![CDATA[Cavalo Louco



                        À noite faziam festas animadas. Cozinhavam deliciosas
                 línguas de búfalo e suculentas carnes de antílope. O aroma da
                 comida enchia o ar e todos saboreavam com satisfação. Ro-

                 deados pelo brilho quente das fogueiras, usadas para cozinhar
                 e aquecer, celebravam a vida ouvindo o rugir dos tambores.

                 Os respeitados membros da tribo narravam suas histórias can-
                 tando. Os jovens guerreiros cantavam como haviam “contado
                 um golpe” em um inimigo. Contar um golpe era a façanha

                 mais heroica que um guerreiro podia realizar: consistia em se
                 aproximar, rompendo as fileiras hostis, e tocar o inimigo com
                 a lança sem feri-lo.

                        Durante a noite, os caçadores cantavam sobre cavalga-
                 das em que perseguiram enormes búfalos em campos vastos
                 de grama. O pai de Encaracolado era um Homem Santo e can-

                 tava sobre Wakan Tanka e os grandes mistérios da vida. Às ve-
                 zes, os membros da tribo pediam a Encaracolado que cantasse

                 relatando suas valentes façanhas, mas ele sempre se recusava.
                 Sentava-se tranquilamente ao lado de sua família e dos seus
                 amigos.



                                                     * * *



                        Sara ajudou o avô a recolher os pratos e toalhas de mesa
                 e levá-los para a pia. Falcão Branco lavou e secou louça.

                        — O peixe estava realmente delicioso, vô. Gosto dos es-
                 petinhos de peixe que nos dão na escola, mas essa truta estava



                                                  23]]></page><page Index="28"><![CDATA[Cavalo Louco



              muito melhor — disse Sara, esfregando a barriga com alegria.
                     — Alegra-me muito que você tenha gostado — disse
              Falcão Branco, enquanto colocava um pouco de espuma com

              sabão na ponta do nariz da neta, como uma brincadeira. Sara
              riu e enxugou o nariz com a mão.

                     Depois sentaram-se na varanda para contemplar o anoi-
              tecer. Logo a escuridão caiu sobre a floresta e o zumbido dos
              insetos ficou bem alto.

                     — Vô, continue me contando a história, por favor. Sim-
              patizo com o Encaracolado — disse Sara. Ela estava sentada na
              rede e usava o pé para se balançar.

                     — Bom,  como  eu estava contando,  aquele verão  foi
              muito feliz para os oglalas. Ao final da Lua de Cereja Negra,
              o que hoje chamamos de agosto, Encaracolado e sua família

              foram visitar parentes da tribo brulé. Os brulé viviam perto dos
              oglalas, na parte sul das grandes planícies. Foi então que co-

              meçaram os problemas...
























                                                  24]]></page><page Index="29"><![CDATA[Cavalo Louco



                                          Capítulo Cinco




                        O acampamento brulé estava localizado a leste do For-
                 te de Laramie. Encaracolado achava que ficava muito perto do

                 Caminho Santo. Os brulés dependiam, em grande medida, da
                 troca de produtos com o Forte para sobreviver. O verão era a

                 época do ano em que todas as tribos sioux recebiam os manti-
                 mentos anuais do governo.
                        Encaracolado  divertia-se muito quando visitava seus

                 parentes brulés. A família de sua mãe era brulé, por isso viaja-
                 vam ao leste, pelo menos uma vez ao ano, e ficavam com eles

                 por um tempo prolongado. Encaracolado achou muito legal
                 encontrar seus amigos do ano anterior. Além disso, a viagem
                 era sempre empolgante, com novas pessoas e novos lugares

                 para conhecer.
                        Uma tarde, Encaracolado e seu irmão, Pequeno Falcão,
                 estavam  caçando  coelhos  no campo  próximo  ao  Caminho

                 Santo. De repente, eles viram de longe uma nuvem de poeira:
                 eram várias carroças que se aproximavam ao longo da estra-
                 da. O barulho e rangido das rodas de madeira chamou-lhes a

                 atenção. Encaracolado e seu irmão ignoraram os viajantes. En-
                 tretanto, quatro guerreiros adultos aproximaram-se a cavalo.

                        Os meninos observaram quando as carroças pararam e
                 os indígenas começaram a andar em círculo ao redor delas.
                 Encaracolado  pensou que os viajantes doariam um pacote

                 de açúcar ou de café e os guerreiros iriam deixá-los passar.

                                                  25]]></page><page Index="30"><![CDATA[Cavalo Louco



              Lamentavelmente, aconteceu algo muito diferente.
                     Os guerreiros começaram a intimidar os desbravadores:
              cavalgavam entre as carroças enquanto uivavam e gritavam,

              assustando as pessoas e os animais. De repente, uma vaca ma-
              gra e velha saiu correndo entre as carroças, espantada pelos

              sons que os guerreiros emitiam. O pobre animal saiu do cami-
              nho e chegou até o acampamento brulé. Encaracolado e Peque-
              no Falcão gargalharam quando viram as mulheres do acam-

              pamento tentando afugentar a vaca. O animal corria às cegas
              pelas tendas, com uma cesta embutida em seu chifre. Por onde
              passava derrubava e estragava tudo que estava em seu cami-

              nho. Como todo rebuliço, os cães ficaram alvoroçados; além
              disso, apareceram pessoas de todos os lugares, que ao desco-
              brirem o que estava acontecendo, riam da confusão que a vaca

              estava causando. O dono do animal, porém, não parecia estar
              tão animado. Pulou de sua carroça e começou a perseguir a

              vaca, mas quando viu a quantidade de indígenas que tinha no
              acampamento, assustou-se e decidiu voltar. Os desbravadores
              continuaram, então, sua viagem rumo ao Caminho Santo.

                     Um tempo depois, ouviu-se um tiro. Frente  Alta, um
              jovem guerreiro minniconjou, que também estava de visita no

              acampamento, matou a velha vaca. Os indígenas cortaram o
              animal em pedaços e a cozinharam, mas não puderam desfrutar
              da comida. Todos acharam a carne muito dura e difícil de masti-

              gar. À noite, depois de jantar, as pessoas se reuniram para cantar
              e dançar. O conto da vaca louca foi a anedota cômica do dia.



                                                  26]]></page><page Index="31"><![CDATA[Cavalo Louco



                        Na manhã seguinte, um soldado branco chegou procu-
                 rando pelo Urso Conquistador, que era o chefe desse grupo de
                 brulés. Muitos anos atrás, durante o firmamento do grande tra-

                 tado, os brancos haviam designado Urso Conquistador como
                 o chefe de todos os sioux e ele ficou muito feliz com o título

                 que recebeu. Na ocasião, ele explicou que seria impossível ser
                 chefe de todos os sioux, já que cada tribo tinha seu próprio
                 líder. Por sua vez, as tribos pertenciam a diferentes bandos,

                 que também tinham seus representantes. Os homens brancos
                 ignoraram a explicação de Urso Conquistador e mesmo assim
                 o tornaram chefe de todos os sioux.

                        Urso Conquistador respondeu ao chamado do soldado
                 e este lhe disse que o indígena devia acompanhá-lo até o For-
                 te, pois havia um homem muito desagradável que acusava os

                 brulés de terem matado sua vaca. O homem desejava que o
                 culpado fosse entregue aos soldados.

                        De nada adiantou o Urso Conquistador dizer ao solda-
                 do que a vaca era muito velha e que, provavelmente, havia
                 morrido antes de cruzar as grandes montanhas que os sepa-

                 ravam de Oregon; o soldado não se convenceu do argumento.
                 Então, Urso Conquistador lhe disse que quem havia matado

                 a vaca foi Frente Alta, um minniconjou que estava de visita na
                 aldeia. Ele disse ao soldado que não podia entregar o visitante,
                 pois não era seu chefe. O soldado insistia apesar de tudo. En-

                 tão, Urso Conquistador decidiu acompanhá-lo até o Forte para
                 resolver o mal entendido.



                                                  27]]></page><page Index="32"><![CDATA[Cavalo Louco



                     Naquela noite, Urso Conquistador voltou muito tarde.
              Alguns exploradores dos brulés o avistaram de longe e, quan-
              do ele chegou, toda aldeia o esperava. O chefe foi diretamen-

              te à grande tenda reservada para ocasiões importantes, onde
              estavam os guerreiros, os anciãos e os principais membros da

              sociedade brulé.
                     — Não trago boas notícias — disse Urso Conquistador.
              — Exigem-nos entregar o Frente Alta. Querem prendê-lo. —

              Frente Alta, um guerreiro alto e valente, balançou a cabeça e
              ergueu o arco, deixando claro que preferia lutar a se render.
              Os guerreiros presentes o apoiaram, dando gritos estridentes

              de guerra.
                     Urso Conquistador levantou sua mão e acenou com a
              cabeça.

                     — Entendo perfeitamente como eles se sentem. Não ti-
              nha como argumentar com o comandante do Forte.  Ofereci

              pagar pela vaca, mas ele não quis. Expliquei que o dono da
              vaca havia abandonado o animal, mas não me escutou. Até
              propus que escolhesse um cavalo da minha própria manada,

              mas ainda assim, não aceitou — comentou Urso Conquista-
              dor. As pessoas que escutavam não compreendiam como os

              homens brancos podiam ser tão tolos. Haviam desperdiçado
              uma oferta excelente.
                     Urso Conquistador dirigiu-se a Frente Alta, a quem res-

              peitava muito.
                     — Amanhã pela manhã, chegará um grupo de soldados.



                                                  28]]></page><page Index="33"><![CDATA[Cavalo Louco



                 Eles virão atrás de você, Frente Alta — disse com tristeza.
                        Encaracolado estava sentado do lado de fora, ao lado
                 da tenda, escutando. Seu coração batia acelerado. — Homens

                 brancos, soldados na aldeia! — pensou, assombrado. Nunca
                 antes os soldados haviam entrado em um acampamento indí-

                 gena.
                        Naquela noite ele não conseguiu dormir, ficou acorda-
                 do na cama, pensando. Sua mente estava cheia de perguntas

                 sem respostas: — O que os soldados fariam com Frente Alta?
                 Haveria uma luta?
                        No dia seguinte, o Sol nasceu lentamente sobre um céu

                 vermelho intenso, prenunciando um dia quente. Frente Alta
                 esperava parado, fora da tenda, com um rifle em uma mão
                 e um arco e flecha na outra. Na noite anterior, antes de sair

                 da reunião, havia dito que não iria entregar-se aos soldados,
                 pois preferia lutar antes de acabar em uma prisão de homens

                 brancos.
                        A aldeia iniciou sua rotina matutina em uma atmosfera
                 silenciosa, mas muito tensa. A cada momento, todos voltavam

                 a cabeça para oeste, por onde vinham os homens brancos. Pró-
                 ximo ao meio-dia o céu ainda estava com aquela tonalidade

                 vermelha, o que podia significar um mau presságio; logo, um
                 grande grupo de soldados apareceu na estrada.
                        Encaracolado  e seus amigos estavam encostados  em

                 uma colina esperando por eles. Ao vê-los, montaram rapida-
                 mente em seus potros e correram até a aldeia para avisar, mas



                                                  29]]></page><page Index="34"><![CDATA[Cavalo Louco



              os escoteiros mais velhos já haviam dado o alerta. Toda a aldeia
              se reuniu para presenciar o que estava a ponto de acontecer. A
              fila de soldados era gigantesca, a tal ponto que era impossível

              ver o último militar da tropa. Quando as mulheres se deram
              conta de que os soldados estavam armados, com canhões e ri-

              fles, reuniram seus filhos e recolheram algumas coisas de suas
              tendas. Mulheres, meninos, doentes e idosos foram buscar re-
              fúgio perto do rio que passava atrás da colina.

                     Os soldados chegaram à aldeia e pararam. Escondido
              atrás das altas pastagens da colina, Encaracolado observava
              atônito. Haviam muitos soldados enfileirados. Encaracolado

              calculou e percebeu que precisaria de mais de vinte mãos para
              contá-los. Urso Conquistador esperava-os em pé, com os cabe-
              los soltos ao vento, vestido com um traje simples.

                     Um homem chamado Grattan estava a mando dos sol-
              dados. Grattan, montado em seu cavalo, começou a gritar:

                     — Viemos por causa do diabo vermelho chamado Fren-
              te Alta — disse em voz grave, enquanto olhava a aldeia vazia.
                     — Onde está o povo? — perguntou.

                     Urso Conquistador tentou raciocinar e disse:
                     — Eu lhe darei uma mula e dois cavalos de sua escolha

              em troca da vaca. É uma boa oferta por uma vaca velha e fra-
              ca. Por favor, aceite... ainda que tenha vindo para lutar. Como
              pode ver, não existem guerreiros a sua espera. — Então, Grat-

              tan apontou para os homens que estavam perto dele.
                     — É esse o ladrão, por acaso?  — perguntou Grattan,



                                                  30]]></page><page Index="35"><![CDATA[Cavalo Louco



                 ignorando a oferta do Urso  Conquistador. O homem  conti-
                 nuou apontando, com sua mão enluvada, para Frente Alta que
                 permanecia em silêncio, mas armado.

                        Frente Alta dirigiu-se ao chefe dos brulés:
                        — Urso Conquistador, toma o teu povo e vá embora. Eu

                 me encarrego dos soldados — disse na língua Lakota. — No
                 ano passado, estes homens mataram três membros da minha
                 família sem nenhuma razão. Prefiro morrer antes de cair nas

                 mãos de gente capaz de fazer algo assim.
                        Urso Conquistador concordou e virou-se para o homem
                 branco. Grattan dirigiu-se ao intérprete que veio com seus sol-

                 dados. — O que eles estão dizendo? — gritou. — Fale, estou
                 ordenando! O intérprete era um indígena de uma tribo inimi-
                 ga aos brulés, um homem muito perigoso que trocou intencio-

                 nalmente o significado das palavras de Frente Alta.
                        Então, após um grito de Grattan, os soldados se ajoelha-

                 ram e apontaram suas armas para Urso Conquistador e para
                 os outros índios. Da colina, Encaracolado, com o coração ace-
                 lerado, olhava atento o que acontecia. Ouviram-se uns tiros.

                 O irmão de Urso Conquistador caiu no chão com uma ferida
                 sangrenta no estômago. Urso Conquistador manteve a calma;

                 ele não havia sido ferido e pediu calma ao seu povo. Em se-
                 guida, outra rajada de balas foi disparada e desta vez Urso
                 Conquistador foi ferido. O sangue saía pela sua boca. Quando

                 os canhões começaram a disparar, os guerreiros indígenas que
                 estavam escondidos nas tendas saíram e atacaram os soldados.



                                                  31]]></page><page Index="36"><![CDATA[Cavalo Louco



                     Frente Alta atirou em Grattan e uma terrível batalha co-
              meçou. Os indígenas usaram suas lanças e garrotes para der-
              rubar os soldados dos cavalos e tomar seus rifles. Em pouco

              tempo os soldados fugiram desordenados atirando pela reta-
              guarda.

                     Encaracolado viu os membros da tribo em volta do che-
              fe ferido. Ele ficou enojado com o que acabara de presenciar.
              Ficou com muita raiva dos soldados, pois atiraram em um ho-

              mem que os recebeu em missão de paz. O menino e seus ami-
              gos desceram correndo da colina e foram ao encontro do Urso
              Conquistador. Ele havia sido atingido em três partes do corpo.

              Seu rosto tinha uma aparência pálida. Os adultos levantaram-
              -no com delicadeza e o levaram até a tenda do curandeiro. O
              grito da esposa do chefe podia ser ouvido em todos os cantos

              da aldeia.
                     Encaracolado  caminhou até onde estava o soldado

              morto. Seu couro cabeludo já havia sido removido. O meni-
              no observou-o e ficou aborrecido por ter derramado o sangue
              do chefe indígena, pois ele foi um bom amigo para o homem

              branco. O menino nunca havia sentido emoções tão fortes e
              poderosas, como esses sentimentos de asco e raiva. Seu cora-

              ção havia sido leve e pacifico; agora isso pesava sobre ele, com
              intenso ódio.










                                                  32]]></page><page Index="37"><![CDATA[Cavalo Louco



                                           Capítulo Seis




                        — Isso é muito triste, vovô — suspirou Sara.
                        — Eu sei, pequena. Foi um dia difícil para os brulés e

                 para os sioux. Esse incidente é conhecido como o Massacre de
                 Grattan. E foi o estopim para a guerra entre os sioux e os bran-

                 cos — disse o avô. Por um momento, seus olhos pareceram
                 viajar a outro mundo e a outro tempo. Ele segurava um ca-
                 chimbo apagado na mão.

                        Sara viu o cachimbo  e perguntou a Falcão Branco  se
                 queria que o enchesse. O idoso balançou a cabeça e deu-lhe o

                 cachimbo e a bolsa de couro onde guardava o tabaco.
                        — O que aconteceu então? — perguntou a menina, en-
                 quanto pressionava os fios macios no cachimbo.

                        — Encaracolado voltou do acampamento oglaga e viu
                 que todos estavam muito assustados. Os indígenas sabiam
                 que isso seria o começo de sérios problemas — disse Falcão

                 Branco.
                        — Como estava Urso Conquistador, vô? — perguntou
                 Sara preocupada, enquanto lhe entregava o cachimbo.

                        — Obrigado, Pequena Pluma — agradeceu Falcão Bran-
                 co. Enquanto pensava, acendeu o cachimbo com um fósforo,

                 inalou e saboreou o fumo com prazer. Depois de um tempo,
                 sorriu e disse: — Está muito bom, este é o melhor cachimbo
                 que já fumei!




                                                  33]]></page><page Index="38"><![CDATA[Cavalo Louco



                     Um sorriso de satisfação cobriu o rosto de Sara. Levan-
              tou-se e pegou os juncos secos que havia colhido perto do rio.
              Seu avô estava lhe ensinando como fazer uma cesta. Enquanto

              Sara fazia a cesta, ouvia a história.
                     Falcão Branco retomou sua narração:

                     — Urso Conquistador estava ferido. Todos sabiam que
              iria morrer. Os oglalas e os brulés decidiram mudar-se para o
              norte a fim de passar o inverno. Não queriam ficar perto do

              forte devido a possíveis represálias, pois sabiam que os solda-
              dos não iriam persegui-los se estivessem bem longe — expli-
              cou o avô, soprando a fumaça. — Entretanto, foi difícil tomar

              essa decisão. Partiriam sem as provisões anuais do governo e
              estariam longe de qualquer posto de troca durante o inverno
              rigoroso que se aproximava.

                     — Estou contente que foram para longe — disse Sara,
              enquanto trançava os juncos. — Os brulés devem ter ficado

              muito chateados com essa situação.
                     — Claro. Muitos guerreiros queriam se vingar matan-
              do mais soldados. Mesmo estando extremamente ferido, Urso

              Conquistador ordenou ao seu povo que partissem em paz.
              Disse que já tinham problemas suficientes e que muito sangue

              já havia sido derramado. Ordenou-lhes que fossem em busca
              de locais para caçar e que se preparassem para o inverno.



                                                   * * *





                                                  34]]></page><page Index="39"><![CDATA[Cavalo Louco



                        Encaracolado e sua família viajaram com seus parentes
                 brulés. Era costume entre os sioux as mulheres permaneceram
                 com suas famílias nos tempos difíceis. Os oglalas foram para

                 o Norte e os brulés foram para o Nordeste, viajaram o mais
                 rápido que podiam, levando com eles o já moribundo Urso

                 Conquistador. Levantaram  um  acampamento perto do  Rio
                 Culebra, um lugar propício para caça.
                        A área estava repleta de antílopes e outros animais

                 maiores de caça. Decorria o mês de outubro, época da Lua das
                 Folhas Coloridas, portanto, os arbustos estavam carregados
                 de cerejas silvestres e de groselhas. As mulheres trabalhavam

                 colhendo e secando nozes e frutas vermelhas para serem ar-
                 mazenadas e usadas como suprimento no inverno. Encaraco-
                 lado e seus amigos caçavam, pelos vales, patos, codornas e

                 galinhas. Mesmo com tantos afazeres, era difícil para Encara-
                 colado e seu povo ignorarem que Urso Conquistador estava

                 morrendo em sua tenda. Os dias se passavam e ele não melho-
                 rava, a pólvora ia lhe apodrecendo por dentro.
                        Estava proibido entrar na tenda do Urso Conquistador;

                 nem mesmo o mais valente dos guerreiros podia atravessar
                 esse limite. Somente curandeiro e o Homem Santo tinham per-

                 missão para vê-lo. Um dia, enquanto Encaracolado passava
                 por acaso perto da tenda de Urso Conquistador, o pano que
                 cobria a entrada ergueu-se e Encaracolado pôde ver o chefe

                 deitado em sua cama. O grande líder parecia um esqueleto e
                 sua pele estava com uma coloração acinzentada.



                                                  35]]></page><page Index="40"><![CDATA[Cavalo Louco



                     A imagem aterrorizou Encaracolado,  que decidiu sair
              da aldeia. Necessitava ficar sozinho por um momento, en-
              tregue aos seus pensamentos. Aquela cena mexeu com suas

              emoções o deixando muito perturbado. Um grupo de meninos
              tratou de segui-lo, mas ele os afastou fazendo um gesto nega-

              tivo. Encaracolado montou em seu cavalo e saiu galopando.
              Enquanto atravessava as pastagens com toda velocidade, seu
              coração batia acelerado. Ele avistou um morro alto à distân-

              cia e não parou até alcançá-lo. Em um certo ponto, decidiu
              fazer o restante do percurso a pé. Dessa forma, amarrou seu
              potro a uma árvore, perto de um riacho, para que tivesse água

              e grama para comer. Então, subiu até o topo, tirou as roupas e
              ficou apenas com uma tanga. Era uma cueca de couro macio.
              Inquieto, deitou-se para olhar o céu.

                     Havia decidido  buscar sua  visão.  Todos  os  meninos
              sioux tem um sonho ou visão antes de se tornarem homens. E

              Encaracolado já tinha quase treze anos. A visão lhes indicava
              o rumo que tomaria sua vida: se seriam guerreiros, Homens
              Santos ou narradores de contos. No caso de um animal apa-

              recer em uma visão e transmitir uma mensagem, um Homem
              Santo deveria interpretá-la. O costume mandava que antes de

              buscar a visão, um menino sioux deveria purificar-se primeiro,
              em uma tenda, sob a supervisão dos mais velhos.
                     Encaracolado  sabia que tratar  de buscar a sua visão,

              sem alguém para lhe guiar, não era a maneira correta de agir,
              porém ele não se importava. Necessitava saber seu propósito



                                                  36]]></page><page Index="41"><![CDATA[Cavalo Louco



                 na vida e estava decidido a ficar ali até alcançar sua visão.
                        Depois de ficar três dias sem comer, tomar água e dor-
                 mir, Encaracolado  sentia-se muito fraco. Durante as tardes,

                 queimava-se sob os raios escaldantes do Sol. Durante as noi-
                 tes, o clima esfriava e somente as estrelas do céu o acompanha-

                 vam na planície. Na noite anterior havia chovido por várias
                 horas. Apesar de ter passado muito frio, Encaracolado não de-
                 sistiu. Estava decidido a encontrar sua visão, por mais difícil

                 que fosse a espera.
                        Quando ele finalmente se  levantou, suas  pernas tre-
                 miam e seus olhos ardiam, por terem ficado abertos por mui-

                 tas horas. Ficou chateado, pois não apareceu nada para ele.
                        “Talvez seja porque sou diferente”, pensou frustrado.
                 “Ou porque tenho os olhos e os cabelos claros.” Enquanto ca-

                 minhava pela estrada rochosa e seca, perdeu o equilíbrio e es-
                 corregou. Sua queda pareceu durar uma eternidade; tanto que

                 ele pensou que nunca pararia. Quando finalmente terminou
                 de cair, levantou a cabeça e, diante dele, apareceu sua visão
                 sagrada.

                        — Encaracolado!  Acorde! — Encaracolado abriu  os
                 olhos lentamente. Ele devia ter acordado após a visão. Reco-

                 nheceu a voz do seu pai. Queria respondê-lo, mas percebeu
                 que seus lábios e garganta estavam tão ressecados, que não
                 conseguia emitir som. Seu pai pegou um saco feito de pele de

                 veado, usado para armazenar líquidos, e salpicou um pouco
                 de água em sua boca.



                                                  37]]></page><page Index="42"><![CDATA[Cavalo Louco



                     — Onde você estava? Estamos lhe procurando há vários
              dias! — disse seu pai, ajoelhado ao seu lado. Perto dele tinha
              um explorador brulé. — Encontramos seu rastro e depois o seu

              cavalo — disse o explorador.
                     Encaracolado apoiou-se sobre cotovelo.

                     — Estava buscando minha visão — respondeu.
                     — Sua visão? Você sabe que deve ser preparado por al-
              gum dos mais velhos antes de buscá-la. Foi uma loucura ter

              tentado sem estar preparado. Ademais, os corvos e os pawnees,
              os caçadores, andam por aqui. Se eles tivessem te encontrado,
              teriam capturado você — repreendeu o pai de Encaracolado

              enquanto o ajudava a ficar de pé.
                     Encaracolado balançou a cabeça e permaneceu em si-
              lêncio. A visão que havia tido era confusa, ele não tinha ideia

              do que poderia significar. Queria compartilhar com seu pai e
              sua mãe, ou com alguém mais velho, mas decidiu esperar um

              momento mais adequado.
                     Regressaram em silêncio. Ao chegar na aldeia, Encara-
              colado percebeu que algo andava mal. Escutavam-se lamentos

              e choros por toda a parte. Confuso, olhou para o seu pai que
              disse:

                     — Urso Conquistador morreu essa manhã. Já começa-
              ram as cerimônias fúnebres — informou-lhe seu pai, com um
              olhar duro. Encaracolado apertou a cabeça; estava envergo-

              nhado por saber que tinha causado problemas em um mo-
              mento de dor.



                                                  38]]></page><page Index="43"><![CDATA[Cavalo Louco



                        Urso Conquistador estava deitado em sua tenda, vesti-
                 do com suas melhores roupas e cercado por suas armas e bens
                 sagrados. Os familiares estavam sentados junto a ele, cantan-

                 do sua dor e lamento. Após quatro dias de luto, eles coloca-
                 riam o corpo de Urso Conquistador em uma plataforma alta,

                 chamada de ‘andaime da morte’. O andaime era feito de ma-
                 deira entalhada e seria colocado no alto, próximo aos galhos
                 das árvores. Seu escudo e suas coisas mais preciosas ficariam

                 junto a ele, para acompanhá-lo na outra vida, na “Terra das
                 Muitas Casas”. Os membros da tribo estavam tristes por sua
                 morte, mas lhes consolava saber que a próxima vida do Urso

                 Conquistador estaria cheia de alegria.
                        Quando terminaram as cerimônias fúnebres, Encaraco-
                 lado sentiu uma profunda tristeza no coração. Parecia que a

                 morte rondava por toda a parte, nas folhas que caíam das ár-
                 vores, no choro dos brulés, na imagem dos soldados mortos

                 perto do forte. Encaracolado sabia que suas vidas haviam mu-
                 dado para sempre.



                                                     * * *



                        Falcão Branco esticou sua mão e acariciou a cabeça de
                 Sara. A menina ficou muito comovida pela história que tinha
                 acabado de ouvir. Contemplou o fogo pensativa e acabou es-

                 quecendo a cesta de juncos que estava ao seu lado. Um par de
                 lágrimas rolaram pelas suas bochechas.



                                                  39]]></page><page Index="44"><![CDATA[Cavalo Louco



                     — Não fique triste, Pequena Pluma. A morte faz parte
              da vida — disse serenamente.
                     — Eu sei, vô — respondeu, secando as lágrimas do ros-

              to. — Eu sei. Eu só estou muito triste por tudo o que aconteceu.
                     — Eram tempos difíceis. O ódio entre os sioux e os ho-

              mens brancos se acirrou nesse dia de verão — disse o ancião.
                     Falcão Branco não queria mais entristecer a sua neta,
              mas os acontecimentos ocorreram assim e não havia motivos

              para ocultá-los. Apesar disso, Falcão Branco lamentou ao ver
              a neta tão angustiada.
                     — O que você acha de darmos uma pausa por hoje na

              história? — perguntou-lhe.
                     — Eu amo te escutar e quero saber o que aconteceu.
              Conte-me  mais,  vovô,  por  favor  — pediu  Sara.

                     — Bom, seguirei contando. Após a morte de Urso Con-
              quistador, a tribo empenhou-se em obter alimentos e os supri-

              mentos necessários para enfrentar o inverno. Isso significava
              que deveriam encontrar búfalos, e naquele momento não ha-
              via nenhum rastro desses animais.




















                                                  40]]></page><page Index="45"><![CDATA[Cavalo Louco



                                           Capítulo Sete




                        Encaracolado estava sozinho, parado no bosque. Na-
                 quele momento encontrava-se tão quieto quanto uma pedra.

                 Ele e outros membros da tribo estavam bem distantes da al-
                 deia. Tinham saído a cavalo há dois dias em uma expedição

                 para caçar veados. Quando recebeu o convite para participar
                 da excursão, Encaracolado ficou tão lisonjeado que pulou de
                 alegria; afinal, iria poder colocar em prática as habilidades de-

                 senvolvidas durante o último verão.
                        Entretanto, depois de duas horas de caça frustrada, ele

                 desistiu. Pensou que tivesse encontrado uma recente trilha de
                 veados, mas não achou nenhum. Então, voltou para uma parte
                 calma da floresta, onde havia deixado seu cavalo. A pastagem

                 estava coberta de folhas de várias cores: laranjas, amarelas,
                 vermelhas. O outono havia começado e todos os caçadores se
                 dedicavam à prática da caça.

                        Encaracolado contemplou a paisagem, encantado com
                 a beleza da natureza. Justamente nesse  instante, sentiu que
                 Wakan  Tanka surgiu em  seu  interior. Ele  ficou  bem quieto e

                 o sentimento ficou mais forte. Então, de repente, ele sentiu a
                 presença de búfalos. Era uma emoção nova e estranha; isso

                 o preencheu completamente.  Instintivamente, Encaracolado
                 ajoelhou-se e colocou a orelha no chão. Sentiu que escutava,
                 longe, muito longe, talvez dois três dias de caminhada, o baru-

                 lho produzido por uma manada de búfalos. Levantou a cabeça

                                                  41]]></page><page Index="46"><![CDATA[Cavalo Louco



              e se perguntou se efetivamente havia ouvido algo ou se havia
              sido somente o desejo de ouvir. Novamente, encostou a ore-
              lha no solo e escutou com atenção. Desta vez estava seguro.

              Sendo assim, montou em seu cavalo e volto rapidamente para
              o acampamento de caça. Quando chegou, comentou com os

              demais caçadores o que havia escutado na terra. Todos fica-
              ram contentes e enviaram alguns exploradores para localizar a
              manada. Encaracolado sentia-se muito emocionado, mas não

              queria vangloriar-se de sua descoberta.
                     Um dia depois, os indígenas regressaram ao acampa-
              mento de caça. Eles estavam quase sem fôlego, mas pareciam

              felizes. Contaram que após um dia de caminhada haviam en-
              contrado uma pequena manada, com menos de dez animais.
              Porém, do outro lado da montanha, eles descobriram a maior

              manada de búfalos já vista, espalhadas por um vale gramado.
              Havia milhares e milhares de animais, diziam, a mancha negra

              se estendia como um cobertor escuro sobre o mar verde.
                     A expedição caçadora mandou os indígenas explorado-
              res de volta para a aldeia: precisavam avisar aos demais. As

              mulheres deviam começar a se preparar para a jornada até o
              outro lado da montanha. Um sentimento de glória e esperan-

              ça pelo futuro acompanhou os homens durante a viagem de
              volta à aldeia. Quando chegaram, tudo foi organizado para
              a mudança do acampamento ao território da caça. Os pais de

              Encaracolado estavam muito orgulhosos dele. Seu pai fez uma
              oferenda especial com seu cachimbo sagrado, pedindo uma



                                                  42]]></page><page Index="47"><![CDATA[Cavalo Louco



                 caçada bem-sucedida.
                        Por toda aldeia era possível perceber a satisfação e a for-
                 ma como as pessoas respiravam aliviadas com a boa nova. Já

                 estavam com pouco suprimento e o búfalo era provedor de
                 muitas coisas úteis: vestimenta, combustível, azeite, couro cru

                 para fazer  par fleches (caixas  grandes onde  os  mantimentos
                 eram armazenados), peles para as tendas e a roupa de inver-
                 no. Além de milhares de outros utensílios necessários, como

                 sabão, borracha, escovas ou bolsas.
                        Era complicado mobilizar o acampamento, mas as mu-
                 lheres que se ocupavam da organização eram muito eficientes.

                 Primeiro desmontaram as tendas ou tipis. Os mastros que for-
                 mavam a estrutura das tendas eram amarrados a um cavalo,
                 formando uma estrutura semelhante a um trenó, que os sioux

                 chamavam travois. O travois era usado para transportar mui-
                 tas coisas: par fleches, fardos de alimentos, ou as peles pesadas

                 usadas para a montagem das tendas. O travois também servia
                 para transportar idosos e crianças. Os pacotes mais leves eram
                 amarrados nas costas dos cavalos ou carregado nas costas das

                 pessoas. Com tudo empacotado, o acampamento estava pron-
                 to para partir.

                        Como era de costume, os chefes montavam à frente, se-
                 guidos pelos homens adultos. Logo, vinham as mulheres e os
                 meninos com idade de montar a cavalo. Em seguida, os cava-

                 los com os travois, a manada de cavalos e ao final os caçadores
                 e alguns guerreiros. O restante dos guerreiros percorria toda a



                                                  43]]></page><page Index="48"><![CDATA[Cavalo Louco



              extensão da caravana, protegendo o povo. Os mais experien-
              tes colocavam-se à frente, em todas as direções, para sondar o
              caminho no caso de incursões inimigas.

                     O povo brulé estava em festa. Os adultos cavalgavam
              conversando e as crianças faziam corridas de cavalos ao longo

              da longa fila de pessoas. Eles faziam piadas com os adultos
              e reinava um ambiente de celebração. As mulheres levavam
              suas melhores roupas e muitas vestiam suas roupas de couro

              de búfalo, pela importância da ocasião. Os caçadores monta-
              vam orgulhosos em seus cavalos, com os corpos pintados em
              homenagem à caçada que se aproximava.

                     Após três dias de marcha, reuniram-se aos demais indí-
              genas caçadores. Estes comunicaram que a manada estava a
              menos de um dia de caminhada e que havia mais búfalos do

              que podiam imaginar. O povo estava entusiasmado!
                     Quando chegaram ao vale, o chefe da caça escolheu os

              melhores caçadores para um ritual especial: o que quer que
              eles caçassem, seria dado aos homens da tribo que não tinham
              como caçar. Graças a este método, os idosos sem filhos e as

              viúvas teriam asseguradas as provisões para o inverno.
                     Encaracolado ainda era muito jovem para participar do

              ritual, mas estaria presente em parte da expedição junto com o
              resto dos caçadores. A sensação era de muita emoção, pois esta
              seria sua primeira caça aos búfalos.

                     Encaracolado ficou surpreso quando chegou ao campo.
              Nunca antes em sua vida tinha visto uma manada tão grande.



                                                  44]]></page><page Index="49"><![CDATA[Cavalo Louco



                 Os búfalos cobriam o pasto inteiro! À noite, ainda muito entu-
                 siasmado, Encaracolado organizou suas flechas e marcou nelas
                 um símbolo especial, para identificar os animais de sua caça.

                        Na manhã seguinte, os caçadores reuniram-se no topo
                 de uma colina com vista para a pastagem. Vestindo apenas

                 suas tangas e com os corpos pintados com símbolos espiri-
                 tuais, de honra em homenagem as próximas caças, os caça-
                 dores dividiram-se em dois grupos. Cada grupo ficou de um

                 lado do gigantesco rebanho.
                        Encaracolado esperava montado em seu potro, com
                 os músculos tensos de apreensão e com uma cesta de flechas

                 marcadas penduradas em seu ombro esquerdo. Quando a ma-
                 nada foi cercada, ouviu-se um forte “Hoka Hey! Ao ataque!”
                 Os caçadores atacaram os búfalos e Encaracolado gritou seu

                 próprio Hoka Hey! juntando-se a eles.
                        Um  tempo depois,  a pastagem estava marcada  por

                 enormes e peludos búfalos caídos. Encaracolado correu para
                 buscar suas flechas: havia caçado quatro búfalos. Quando os
                 homens retornaram da grande caça, as mulheres dedicaram-

                 -se à separação dos animais, ao som de canções de louvor. Ao
                 anoitecer elas já haviam terminado de separar todos os ani-

                 mais. A maior pele foi pintada com lindas cores e colocada em
                 uma alta colina. Esse era um gesto de gratidão com a natureza
                 pelo benefício obtido.

                        Naquela noite todos da tribo celebraram com uma gi-
                 gantesca festa. O cheiro da carne de búfalo cozida impregnava



                                                  45]]></page><page Index="50"><![CDATA[Cavalo Louco



              o ar. As mulheres, morrendo de rir, amedrontavam os cães que
              tentavam pegar os pedaços de carne que caíam no chão. Todos
              estavam felizes porque a caça havia sido vitoriosa. A partici-

              pação de Encaracolado foi exaltada, pois apesar de ser muito
              jovem, havia demonstrado uma coragem e uma habilidade ex-

              cepcional. Ao ritmo dos tambores, um dos adultos pôs-se de
              pé para cantar uma canção sobre um menino que tinha o dom
              de possuir ouvidos especiais. Encaracolado sabia que a músi-

              ca estava falando dele e do momento em que ouviu a manada
              de búfalos, mas como não gostava de chamar a atenção, sen-
              tou-se no fundo da roda. Para ele, bastava saber que seu povo

              teria alimento suficiente para passar o resto do inverno.


                                                   * * *



                     — Certamente já está com sono — disse Falcão Branco,

              de repente.
                     Porém, Sara seguia sentada aos seus pés, com os olhos
              bem abertos e muito alerta.

                     — Isso é emocionante! Não sabia que os búfalos eram
              tão importantes para os  sioux. Encaracolado  devia  se  sentir

              muito orgulhoso por fazer parte daquele grupo de caçadores.
                     — Posso imaginar que sim, Pequena Pluma.
                     — Parece que foram tempos muito felizes para eles —

              disse Sara.
                     — Sim, foram. No entanto, enquanto nossos amigos esta-



                                                  46]]></page><page Index="51"><![CDATA[Cavalo Louco



                 vam ocupados com sua caça, algo terrível aconteceu no Cami-
                 nho Santo — disse Falcão Branco.
                        — O quê? Que coisa? — perguntou Sara, intrigada.

                        — Acontece que alguns guerreiros não respeitaram o
                 desejo de paz do Urso Conquistador. Naquele outono um gru-

                 po decidiu vingar sua morte. Liderados por Cauda Manchada,
                 tio de Encaracolado, os guerreiros pintaram seus corpos com
                 cores de guerra e dirigiram-se até o Caminho Santo.

                        — O que aconteceu? — perguntou Sara aflita.
                        — Os guerreiros armaram uma emboscada, aproveitan-
                 do o terreno favorável no Caminho Santo. Esperaram pacien-

                 temente durante muito tempo, pois nessa época do ano não
                 passavam muitos viajantes, por causa do clima. Finalmente,
                 viram um carro do correio passar, atacaram e mataram o mo-

                 torista e dois passageiros.
                        — Que terrível! Eles fizeram isso porque estavam com

                 ódio de todos os homens brancos?
                        — Bom, eles achavam que deviam vingar-se em home-
                 nagem ao espírito do Urso Conquistador — explicou Falcão

                 Branco. — Mas a única coisa que conseguiram foi enfurecer
                 ainda mais os homens brancos, colocando-os contra os sioux. O

                 Massacre de Grattan, que foi um atentado contra os brulés, foi
                 noticiado de forma distorcida nos jornais. O Massacre foi relata-
                 do nos noticiários como uma astuta conspiração dos indígenas

                 contra os soldados.
                        — Mas não foi assim que aconteceram as coisas — pro-



                                                  47]]></page><page Index="52"><![CDATA[Cavalo Louco



              testou Sara.
                     — Algumas vezes, quando as pessoas estão com rai-
              va uma das outras, a verdade se perde — disse Falcão Bran-

              co. Suspirou e continuou com a narração. — No inverno, os
              oglalas e os brulés acamparam ao norte, longe do Caminho San-

              to. Através das visitas recebidas de outros indígenas, ficaram
              sabendo que os soldados brancos planejavam ir atrás deles no
              início da primavera. Os idosos da tribo temiam que algo assim

              pudesse acontecer e alertaram sobre a chegada de uma tem-
              pestade de balas de chumbo.
                     Apesar de tudo, muitos estavam contentes por poderem

              passar o inverno com a barriga cheia e sem frio. As crianças
              divertiam-se deslizando na neve em trenós feitos com costelas
              de búfalo, brincavam de batalha de neve nas planícies e tenta-

              vam caçar animais de inverno.
                     — O  que aconteceu quando chegou a primavera? —

              perguntou Sara.
                     — Ao terminar o inverno, os oglalas e os brulés tiveram
              que migrar ao sul em busca de terrenos próprios para caça.

              Quando chegou o mês de junho, a Lua de Engordar, Encaracola-
              do foi visitar seu tio Cauda Manchada, que vivia com os brulés.

              Seus pais e seus irmãos ficaram no acampamento oglala, muito
              perto dali. Cauda Manchada e seu povo estavam acampan-
              do com o chefe Pequeno Trovão ao sul do Caminho Sagrado.








                                                  48]]></page><page Index="53"><![CDATA[Cavalo Louco



                                           Capítulo Oito




                        Encaracolado gostava muito de visitar Cauda Mancha-
                 da, um homem muito importante entre os brulés que, além dis-

                 so, era irmão de sua mãe. Encaracolado respeitava-o por sua
                 sabedoria e valentia. O chefe dos brulés, Pequeno Trovão, era

                 um bom líder. Respeitava o homem branco, porém o bem-es-
                 tar do seu povo era sua prioridade.
                        Um dia, Encaracolado descobriu que eles estavam pla-

                 nejando uma expedição para fazer uma corrida de cavalos. Já
                 tinha estado em uma corrida como assistente e havia sido emo-

                 cionante. Desta vez, esperava participar como um jovem guer-
                 reiro. Tinha quatorze anos e achava que já era hora de passar
                 por essa experiência. Pouco antes de partir, Cauda Manchada

                 o chamou para conversar.
                        — Jovem sobrinho, quero convidá-lo para fazer parte
                 da viagem que faremos ao leste. Eu sei que você está pronto e

                 quer participar, mas você só irá como assistente para os guer-
                 reiros mais velhos — disse-lhe Cauda Manchada.
                        Encaracolado tentou esconder sua frustração, mas seus

                 ombros cederam em um gesto de desilusão, ainda que tenha
                 concordado com a cabeça.

                        — Tenha paciência, Encaracolado. O seu tempo de lu-
                 tar muitas batalhas chegará e será muito antes do que você
                 pensa — disse Cauda Manchada com sabedoria. Encaracolado

                 aceitou o conselho do seu tio e agradeceu o convite. Pôs-se a

                                                  49]]></page><page Index="54"><![CDATA[Cavalo Louco



              trabalhar imediatamente, já que necessitariam de muitos arcos
              e pontas de flecha.
                     Os ataques a cavalo eram parte essencial do estilo de

              vida de um guerreiro sioux. Eles, geralmente, envolviam-se em
              guerras porque não aceitavam que roubassem seus cavalos.

              Além disso, era uma oportunidade ideal para os guerreiros de-
              monstrarem sua valentia. Os cavalos eram fundamentais para
              a vida dos indígenas. Não eram usados somente para viagens

              e caça. Também eram apropriados como presente para cortejar
              uma noiva ou como forma de agradecimento a pessoas mais
              velhas ou importantes.

                     Uma semana mais tarde, a expedição partiu com muitos
              guerreiros. Decidiram dividir o grupo: Pequeno Trovão e me-
              tade dos guerreiros se dirigiram ao sul, ao território dos paw-

              nees; e Cauda Manchada se foi com o resto até o leste, a terra
              dos omahas, que significa ‘os que viajam contra o vento’. Enca-

              racolado viajava com o grupo de seu tio e estava muito entu-
              siasmado. Nunca tinha ido tão distante do lugar onde vivia!
                     Depois de quatro dias de caminhada, os exploradores

              avistaram um acampamento omaha. A mando de Cauda Man-
              chada, os brulés se aproximaram com cuidado e esperaram pa-

              cientemente o alvorecer. Enquanto os primeiros raios de sol
              despontavam  no horizonte, o grupo entrou silenciosamente
              no acampamento e dirigiu-se à manada de cavalos. Escolhe-

              ram os melhores cavalos, cortaram suas amarras e tão silen-
              ciosamente como tinham chegado, partiram com seus bens.



                                                  50]]></page><page Index="55"><![CDATA[Cavalo Louco



                 Encaracolado observou tudo à distância, com resignação. Ele
                 desejava  estar ao lado dos  guerreiros valentes! Em  poucas
                 horas, os omaha despertaram e descobriram o roubo. Depois

                 da surpresa inicial, partiram rapidamente atrás dos ladrões.
                 Cauda Manchada e os demais guerreiros, prevendo esta rea-

                 ção, permaneceram escondidos próximo ao acampamento. Ao
                 partir, os omahas haviam deixado o acampamento desprotegi-
                 do e os brulés puderam cercá-lo com facilidade. Encaracolado

                 observava a ação de perto, para ajudar caso fosse necessário.
                 Em pouco tempo, o povo omaha percebeu a falha e voltou para
                 defender suas mulheres e filhos.

                        Houve um grande confronto. A princípio, Encaracolado
                 ajudou repondo as flechas aos guerreiros que necessitavam,
                 mas quando a batalha se tornou mais feroz, teve que inter-

                 vir. Em meio ao caos produzido pelos cavalos galopando e o
                 estrondo dos disparos, Encaracolado encontrou um omaha ar-

                 rastando-se pela vegetação. Sem duvidar, apontou seu arco e
                 disparou uma flecha. O omaha ficou duro e caiu com o rosto no
                 chão. Encaracolado tremeu de emoção. Nunca havia matado

                 alguém em uma batalha!
                        Ele tirou a faca do cinto e aproximou-se do corpo. Es-

                 tava orgulhoso  de pensar que iria arrancar-lhe o couro ca-
                 beludo. Seu primeiro troféu de guerra! Cortar um couro ca-
                 beludo era considerado  um  ato de  honra, que significava

                 vitória em uma batalha. Os sioux acreditavam que a mesma
                 essência do espírito das pessoas, se encontrava em seu cabelo,



                                                  51]]></page><page Index="56"><![CDATA[Cavalo Louco



              por ser considerado  um símbolo do  espírito humano. Aga-
              chou-se ao lado do corpo caído e levantou a cabeleira do omaha
              para cortá-la. De repente, ele recuou confuso: em vez de uma,

              havia duas tranças pretas brilhantes em sua cabeça. Havia
              matado uma mulher! Encaracolado  ficou paralisado, obser-

              vando... Matar uma mulher em uma batalha não era um ato
              vergonhoso, mas Encaracolado estava chateado. Ele sabia que
              era pior para um guerreiro ter uma de suas mulheres mortas,

              do que a si mesmo. Era uma mulher jovem, provavelmente
              da idade da sua irmã. Olhou novamente para as tranças bri-
              lhantes e sentiu náuseas. Ele foi embora, pois não conseguiu

              remover o couro cabeludo da jovem.
                     A batalha foi longa. Os dois bandos contavam com mui-
              tas armas e guerreiros valentes, mas finalmente os omahas se

              renderam. O espírito dos brulés, no trajeto de volta ao acampa-
              mento, era festivo. Os guerreiros mais velhos haviam notado

              o desempenho valente de Encaracolado, mas o repreenderam
              por não arrancar o couro cabeludo da mulher. Rapidamente,
              compuseram uma canção e cantaram, rindo:



                     “Aí vem um jovem corajoso,

                     Embora um pouco estúpido,
                     Ele não tem uma boa faca.”



                     Encaracolado não teve escolha a não ser rir com eles,
              pois não ganhava nada se incomodando. Os brulés gostavam



                                                  52]]></page><page Index="57"><![CDATA[Cavalo Louco



                 de provocar uns aos outros, era um sinal de que o aceitavam
                 como parte do grupo. Enquanto anoitecia, Encaracolado per-
                 deu-se em seus pensamentos. Preferia ter deixado o couro ca-

                 beludo da jovem para outro guerreiro. Ele ficou perturbado
                 com a ideia de alguém tirando o cabelo da sua irmã.

                        Encaracolado passou o resto daquele verão caçando e
                 jogando com os outros meninos mais velhos do acampamento.
                 Sabia que suas habilidades para a caça e para o tiro eram ex-

                 celentes, tão boas quanto a dos guerreiros experientes. Pouco
                 a pouco ia tornando-se um homem, mas continuava tranquilo
                 e pensativo. Passava muito tempo com Cauda Manchada, que

                 era conselheiro de Pequeno Trovão. Seu tio lhe instruía, pa-
                 cientemente, nas diferentes táticas de caça e guerra.
                        Num dia de agosto, no mês da Lua das Cerejas Negras,

                 Encaracolado estava com Cauda Manchada caçando animais
                 pequenos ao lado do Caminho Santo. De repente, viu que três

                 homens se aproximavam a cavalo. Cauda Manchada os ob-
                 servou atentamente, com sua mão empurrando o arco, mas
                 quando viu que era o sioux do Forte Laramie, baixou a guarda.

                        Os mensageiros aproximaram-se e pararam seus cava-
                 los. Cumprimentaram-se com as palavras de costume.

                        — Trouxemos uma mensagem para Pequeno Trovão —
                 anunciou um dos cavaleiros.
                        — Não está aqui. Está acampando a um lado do riacho

                 Água Azul com seu povo — respondeu Cauda Manchada. —
                 Qual é a mensagem? Vamos nos reunir com ele amanhã e eu



                                                  53]]></page><page Index="58"><![CDATA[Cavalo Louco



              mesmo posso dar o recado.
                     — Mais do que uma mensagem, é uma advertência. O
              governo sabe quem atacou a diligência dos correios e matou

              seus passageiros brancos. Agora exigem que todas as tribos
              sioux da região acampem perto do Forte Laramie. As tribos

              que não quiserem ir para lá terão de se mudar para o sul do
              Rio  Platte.
                     — Tio, o acampamento de Água Azul está entre quatro

              ou cinco quilômetros ao norte do Rio Platte — disse Encaraco-
              lado preocupado.
                     — Tem razão, sobrinho — afirmou Cauda Manchada.

              Depois de pensar por um tempo, dirigiu-se aos mensageiros:
              — Não acredito que consiga persuadir o Pequeno Trovão de
              mover o acampamento neste momento. Estão muito ocupados

              na organização da caça aos búfalos.
                     Os mensageiros compreendiam a situação, mas esta-

              vam aflitos. Sabiam que acarretaria sérias consequências se o
              Pequeno Trovão não acatasse as ordens do governo.
                     — Cauda Manchada, os homens brancos tem grandes

              planos. Estão trazendo em torno de seiscentos soldados  de
              Nebraska. Trata-se de uma grande quantidade de soldados.

                     — Certamente — disse Cauda Manchada preocupado.
              Os demais estão indo para o Forte?
                     — Muitos tem acatado as ordens porque os que se re-

              belarem  serão  considerados  hostis  ao  governo  dos  brancos.
              — disse outro cavaleiro. — Se querem paz, vão até o Forte e



                                                  54]]></page><page Index="59"><![CDATA[Cavalo Louco



                 esperem novas instruções.
                        Cauda Manchada e os mensageiros se despediram. En-
                 caracolado cavalgou em silêncio ao lado do seu tio. Achava

                 que ele jamais aceitaria viver ao lado do Forte Laramie junto
                 aos indígenas preguiçosos.

                        — O que vamos fazer agora? — perguntou Encaracolado.
                        — Nos reuniremos em Água Azul com o resto do povo.
                 Pequeno Trovão é um chefe sábio e terá uma resposta para sua

                 pergunta.
                        Dois dias depois, chegaram ao confortável acampamen-
                 to de Água Azul. Encontraram o povo em plena celebração

                 por uma boa caça de búfalos. Os cabides estavam cheios de
                 carne em processo de secagem e as pessoas estavam felizes e
                 esperançosas.

                        À noite, Cauda Manchada se reuniu com Pequeno Tro-
                 vão para transmitir-lhe a mensagem recebida. Os dois fuma-

                 ram um cachimbo sagrado.
                        — Eu também recebi uma mensagem de outro cavalei-
                 ro, hoje pela manhã — informou Pequeno Trovão. — Ele sente

                 muito a minha falta. Se os homens brancos sabem que eu estou
                 a favor da paz, porque exigem que nos entreguemos?

                        Você explicou que estávamos preparando a carne de bú-
                 falo para o inverno? — perguntou Cauda Manchada, que usa-
                 va uma capa simples, colocada sobre os ombros. Seus cabelos

                 caíam até a cintura. Pequeno Trovão inalou o cachimbo e en-
                 tregou a Cauda Manchada, e em seguida disse: — Não sairei



                                                  55]]></page><page Index="60"><![CDATA[Cavalo Louco



              daqui até que a carne fique pronta e tenhamos terminado de
              juntar os suprimentos para o inverno. Seria um desperdício.
              Além disso, eles vieram me dizer que estamos acampando em

              território proibido. Desde quando a terra é proibida para nós?
              — perguntou Pequeno Trovão indignado.

                     Cauda Manchada acenou com a cabeça. Todos sabiam
              que Pequeno Trovão tinha muita paciência com o homem
              branco. Foi ele quem passou uma noite inteira acalmando a

              fúria dos guerreiros no dia em que Urso Conquistador recebeu
              o ferimento mortal.
                     — Seria uma loucura mudar o acampamento ao sul do

              Rio Platte ou para perto do Forte apenas para mostrá-los que
              sou de paz. Essa decisão prejudicaria meu povo — disse Pe-
              queno Trovão, decidido.

                     Cauda Manchada estava de acordo com ele.
                     — Tenho ouvido que muitos grupos estão a caminho.

              Dizem que já são mais de mil pessoas morando lá — disse
              Cauda Manchada, com certo desagrado. Produzia-lhe um mal
              estar saber que haviam tantos indígenas no Forte Laramie.

                     Três dias depois, apareceu outro mensageiro. A preocu-
              pação se refletia no seu rosto.

                     — Tem muitos, muitíssimos soldados no Caminho San-
              to, caminhando até o Forte Laramie. Eles estão implorando
              que vá até lá com o seu povo — disse o mensageiro.

                     Pequeno Trovão não quis escutá-lo.
                     — Ainda há mantas para fazer e peles para secar. Diga



                                                  56]]></page><page Index="61"><![CDATA[Cavalo Louco



                 a eles que iremos quando terminarmos nosso trabalho aqui. En-
                 tão teremos tempo de discutir porque razão nossas terras estão
                 restritas para nós — respondeu Pequeno Trovão ao mensageiro.

                        Corriam os primeiros dias de setembro, era a Lua do
                 Cabelo  Preto Crescendo, e estava perto  de acontecer coisas

                 graves. Pequeno Trovão e seu povo não sabiam que um gru-
                 po de soldados a mando de General William Harney, havia
                 descoberto a existência do acampamento de Água Azul. Har-

                 ney e seus homens, que iam em direção ao Forte Laramie, des-
                 viaram o caminho para se dirigirem ao norte, até o riacho da
                 Água Azul.

                        Encaracolado observava o céu. Umas nuvens cinzas e
                 ameaçadoras cobriam o céu por completo. Algumas gotas de
                 chuva começaram a cair. Ele estava sozinho na planície, en-

                 tretido na perseguição de um animal selvagem. Era um potro
                 belíssimo, forte e jovem. Havia passado toda a tarde tentando

                 pegá-lo; pensava que seria um magnífico cavalo para caçar e,
                 também, para guerrear. O rapaz e tão concentrado perseguin-
                 do o animal, que não viu as enormes nuvens de fumaça que se

                 amontoavam sobre o acampamento de Água Azul.
                        Finalmente, quase ao anoitecer, Encaracolado  conse-

                 guiu enlaçar o potro e empreendeu o caminho de volta ao
                 acampamento. A grama alta das planícies bailava à mercê do
                 vento. “Sem dúvidas vem a tempestade”, pensou. De repen-

                 te, uma rajada de vento bateu no seu rosto trazendo um for-
                 te cheiro estranho. Era odor de pólvora e queimado. Naquele



                                                  57]]></page><page Index="62"><![CDATA[Cavalo Louco



              momento, supôs que algo terrível havia acontecido. Ele per-
              correu o caminho marcado pelas pegadas e entrou no matagal
              da montanha. Enquanto andava, mantinha-se alerta sobre a

              possibilidade de encontrar-se com um inimigo, mas não viu
              ninguém.

                     Ao chegar na base das colinas que rodeavam o acampa-
              mento brulé, o cheiro de fumaça ficou ainda mais forte. Encara-
              colado amarrou seu novo potro a uma árvore e subiu depres-

              sa, rastejando até a colina. Olhou por cima da borda e pôde
              ver que o acampamento estava deserto. As tendas e os travois
              haviam desaparecido, os par fleches e fardos estavam espalha-

              dos por todo o lugar. Apesar da escuridão, Encaracolado con-
              seguiu identificar sobre o terreno arenoso, as marcas de botas
              de soldados misturadas com os mocassins dos indígenas.

                     Agachou-se e colocou o ouvido no chão. Escutou à dis-
              tância o pesado estrondo dos passos dos soldados, os canhões

              de artilharia e os cascos de cavalo. Deu-se conta de que eram
              muitos. Onde estariam os brulés do acampamento? Tinha que
              encontrá-los.

                     Desceu a colina correndo, cruzou o acampamento e ao
              chegar do outro lado, subiu para a outra colina. Esperava ver

              algum sinal. Os flashes dos relâmpagos riscavam os céus e o
              barulho dos trovões ecoava na pradaria. Havia pouca luz, mas
              Encaracolado pôde visualizar uma gigantesca fila de soldados

              à distância. O vento trazia o som de mulheres chorando, mistu-
              rado com os risos dos soldados e o ruído das rodas das carroças.



                                                  58]]></page><page Index="63"><![CDATA[Cavalo Louco



                        Seu coração batia  descontroladamente, de raiva e an-
                 gústia, ao ouvir o lamento das mulheres jovens prisioneiras.
                 Onde estariam os guerreiros brulés? Encaracolado pensou que

                 haviam se escondido para preparar uma emboscada para os
                 soldados e que podia ajudá-los a lutar. Voltou correndo para

                 montar seu cavalo e amarrou o novo potro. Entrou no acampa-
                 mento e encontrou as pegadas deixadas pelos indígenas que
                 haviam fugido, ao longo da margem do riacho. As pegadas o

                 levaram até um penhasco de pedra arenosa. Ali, seu cavalo
                 ficou nervoso e começou a chutar o chão. O cheiro de sangue e
                 fumaça penetrava o ar dessa noite tempestuosa.

                        Encaracolado avançou a cavalo até chegar a uma curva.
                 Então, se viu diante de uma cena macabra através da ilumina-
                 ção intermitente dos relâmpagos. O jovem sentiu seu estômago

                 revirar. Viu corpos espalhados por todo o lugar, massacrados
                 pelo fogo dos canhões. Era evidente que os guerreiros haviam

                 lutado ali, junto ao riacho de Água Azul. Havia outros corpos
                 empilhados na saliência da areia, atravessados pelas espadas
                 dos soldados. Encaracolado caminhou devagar entre os mor-

                 tos, buscando desesperadamente algum sobrevivente. Não en-
                 controu ninguém e decidiu seguir as pegadas e as carroças.

                        Ao chegar no início da pradaria, notou que as pegadas
                 se espaçavam. De repente, escutou um suave gemido de choro
                 e viu uma pilha de trapos que parecia ser de uma mulher e

                 de seu bebê recém-nascido. Encaracolado a reconheceu e ajoe-
                 lhou-se ao seu lado: era Mulher Amarela, uma cheyenne que



                                                  59]]></page><page Index="64"><![CDATA[Cavalo Louco



              havia estado de visita no acampamento brulé.
                     — Está ferida? — perguntou-lhe. Estava com a garganta
              seca de raiva.

                     — Um homem de cabelos claros matou meu filho — so-
              luçou a mulher, apontando para um menino caído na beira da

              estrada. O menino estava deitado de costas e a chuva caía em
              cima dele; a cavidade da ferida podia ser vista em seu peito.
              Encaracolado olhou o recém-nascido nos braços da chayenne e

              se deu conta de que a mulher havia dado à luz no meio do ca-
              minho. Sabia que devia alcançar os demais brulés e que aquela
              mulher o atrasaria. Entretanto, não podia deixá-la sozinha na

              escuridão da noite.
                     Encontrou um travois abandonado no caminho e o en-
              ganchou em seu cavalo. Então ajudou a mulher a subir sobre

              o travois com seu filho e a cobriu com todas as mantas que
              encontrou. Regressou com seu potro e, em pouco tempo, par-

              tiram em meio à chuva em busca de sobreviventes.
                     Enquanto Encaracolado caminhava ao lado do seu ca-
              valo cansado, sentia que, pouco a pouco, seu corpo foi ficando

              frio e dormente. Mas não era por causa da chuva e do ven-
              to, mas sim por causa da selvagem carnificina que acabara de

              presenciar. Finalmente, três quilômetros à frente, encontrou
              alguns sobreviventes do massacre da Água Azul.
                     Viu seu tio caído no chão e ficou aliviado por tê-lo en-

              contrado  vivo.
                     — Tio, estou aqui — sussurrou Encaracolado, ajoelhado



                                                  60]]></page><page Index="65"><![CDATA[Cavalo Louco



                 ao lado de Cauda Manchada. Um curandeiro estava trocan-
                 do a compressa de ervas em um dos seus ferimentos à bala.
                 Quando terminou, ele os deixou sozinhos.

                        Cauda Manchada lhe pediu um pouco de água. Encara-
                 colado lhe trouxe a água e ergueu sua cabeça lentamente para

                 que pudesse beber. Após vários goles, Cauda Manchada sol-
                 tou um grande gemido de dor e olhou para o sobrinho.
                        — Eles levaram a minha esposa e minha filha — quei-

                 xou-se,  impotente.
                        A raiva contida em sua voz não escondeu as lágrimas
                 que brotaram dos seus olhos. Encaracolado assentiu e abaixou

                 sua cabeça.
                        Deixou seu  tio e se  dirigiu até um  grupo de sobrevi-
                 ventes. Ele precisava saber o que havia acontecido. Para tal,

                 precisava conversar com várias pessoas para entender os fa-
                 tos. Ocorreu que os exploradores indígenas haviam desco-

                 berto que soldados  estavam  próximos  à Água  Azul.  Então
                 eles avisaram as mulheres e as crianças que se preparassem
                 para deixar o acampamento e fugir pelo caminho do riacho.

                 Entretanto, Cauda Manchada e Pequeno Trovão haviam che-
                 gado perto de onde  estavam  os  soldados  portando  bandei-

                 ras brancas, em um notório indício de que vinham em paz.
                 Enquanto conversavam  com o chefe do batalhão, um ho-
                 mem de barba branca chamado Harney, vários soldados fo-

                 ram ao acampamento sem que os chefes brulés percebessem.
                 Harney  havia exigido que os responsáveis pelas mortes de



                                                  61]]></page><page Index="66"><![CDATA[Cavalo Louco



              Grattan e seus homens fossem entregues a ele. No entanto,
              Cauda Manchada e Pequeno Trovão tentaram  chegar a um
              acordo para evitar um confronto. Quando se deram conta de

              que o soldado não cederia, regressaram ao acampamento para
              preparar os guerreiros. Ao chegar, encontraram os soldados

              formados em fila com seus rifles e canhões prontos para ata-
              car. Rapidamente os indígenas foram baleados e Pequeno Tro-
              vão caiu gravemente ferido.

                     Cauda Manchada assistiu apavorado quando seu chefe
              caiu ao chão. Nem mulheres nem crianças escaparam, muitas
              foram mortas com balas de rifles e canhões. O velho guerreiro

              não carregava armas, somente uma bandeira branca. Então,
              arrebatou a espada de um soldado e lutou contra os homens
              brancos que cruzaram o seu caminho.

                     Encaracolado voltou para onde estava Cauda Manchada.
                     — Quantos morreram, tio? — perguntou-lhe.

                     — Foram oitenta e seis mortos, e mais de setenta mu-
              lheres e crianças foram capturadas — respondeu, com a voz
              afogada pela dor e pelo choro. Chorava pela sua família e pelo

              seu povo. O coração de Encaracolado se estremeceu pensando
              nos brulés que haviam morrido e o que esperava àqueles que

              foram capturados. Todos sabiam que era muito difícil sobrevi-
              ver em uma jaula de aço, aquilo que o homem branco chama-
              va de prisão.

                     Encaracolado apertou os punhos, cheio de raiva. Sua in-
              dignação era tão forte que começou a lhe doer a cabeça, mas



                                                  62]]></page><page Index="67"><![CDATA[Cavalo Louco



                 permaneceu toda a noite sentado junto ao seu tio. Um único
                 pensamento o perseguiu, aquele que Frente Alta dissera quan-
                 do Grattan viera prendê-lo: “É melhor morrer lutando… é me-

                 lhor morrer lutando… é melhor morrer lutando…”























































                                                  63]]></page><page Index="68"><![CDATA[Cavalo Louco



                                        Capítulo Nove




                     Na manhã seguinte, Sara e Falcão Branco levantaram
              mais tarde do que o de costume. Na noite anterior tinham fi-

              cado acordados até muito tarde, conversando sobre Encaraco-
              lado. Depois de um farto café da manhã, decidiram passar a

              manhã caminhando pelo bosque.
                     Caminhavam em silêncio, cada um com seus pensamen-
              tos. Enquanto Sara pensava em Encaracolado, Falcão Branco

              estava preocupado como a história do massacre de Água Azul
              havia perturbado terrivelmente sua neta. Sara parou perto de

              uma árvore caída e se abaixou para espiar um pedaço de mus-
              go verde intenso. Ao levantar o rostinho, encontrou-se com o
              olhar afetuoso do seu avô.

                     — Este é o nosso último dia juntos, vovô — disse Sara
              com  tristeza.
                     — Eu sei, pequena. Tenho desfrutado muito da sua com-

              panhia. E você?
                     — Eu também — respondeu Sara.
                     — Vem aqui, Pequena Pluma — chamou-lhe Falcão

              Branco, sentando-se sobre a árvore caída e abrindo os braços
              para recebê-la com um terno abraço. Sara subiu em seu colo e

              encostou a cabeça em seu grande peito.
                     — É normal que esteja triste, Sara. A história que tenho
              lhe contado é terrível. Talvez devêssemos parar onde termina-

              mos ontem à noite.

                                                  64]]></page><page Index="69"><![CDATA[Cavalo Louco



                        Sara permaneceu em silêncio por um momento.
                        — O que acontece é que não entendo o motivo de tanto
                 ódio entre os sioux e os homens brancos — explicou.

                        — É algo difícil de entender, pequena. Muitos adultos
                 não conseguem explicar, não se sinta mal por isso. Infelizmen-

                 te foram assim que as coisas aconteceram. Porém, creio que
                 recordando o que aconteceu e falando sobre isso, poderemos
                 evitar que estas tragédias se repitam — disse Falcão Branco,

                 olhando para Sara com carinho.
                        — Bom, suponho que tenha razão — disse a menina.
                 Sara levantou os bracinhos e os envolveu no pescoço do avô,

                 apertando-o com força.
                        — Sabe o que é isso? — perguntou Sara, travessa. — É
                 um grandíssimo abraço de urso!

                        Falcão Branco fingiu estar sofrendo pela forte pressão
                 do abraço de urso e, brincando, soltou um gemido de partir o

                 coração. Então, os dois soltaram uma gargalhada.
                        — A que horas meu papai e minha mamãe vem me bus-
                 car? — perguntou Sara.

                        — Depois do jantar. Falando em comida, o que cozinha-
                 remos hoje?

                        — Que tal uma pizza? — perguntou Sara, meio sério,
                 meio  brincando.
                        — Acho que isso será um problema, pois não tenho ha-

                 bilidades para fazer uma pizza — respondeu Falcão Branco,
                 coçando o queixo.



                                                  65]]></page><page Index="70"><![CDATA[Cavalo Louco



                     — Você poderia se contentar com um ensopado e uns
              bolinhos de farinha de trigo?
                     — Só se você prometer contar mais da história.

                     — Então, temos  um  trato! Vamos  voltar para casa  —
              propôs Falcão Branco.



                                                   * * *



                     Tanto Pequeno Trovão quanto Cauda Manchada se re-
              cuperaram de suas feridas. Depois de reabastecidos, eles des-
              cobriram que Harney, que agora se chamava Urso Raivoso,

              não estava satisfeito com sua vitória em Água Azul. Ainda exi-
              gia que os três homens responsáveis pelo ataque a carroça do
              correio se entregassem. Enquanto isso não acontecesse, as en-

              tregas de mantimentos do governo para todas as tribos seriam
              suspensas. Era Outubro, mês da Lua das Folhas Coloridas, e

              o inverno começava a esfriar as Grandes Planícies. Se não pu-
              dessem contar com os donativos estatais, as tribos passariam
              um inverno muito difícil.

                     Pequeno Trovão e Cauda Manchada se reuniram em um
              Conselho na grande tenda.

                     Estava pendente o assunto das crianças e mulheres pri-
              sioneiras no Forte Laramie. Os líderes decidiram se entregar,
              com a condição de que libertassem os prisioneiros brulés e ga-

              rantisse o repasse dos alimentos governamentais a todas as
              tribos.



                                                  66]]></page><page Index="71"><![CDATA[Cavalo Louco



                        Sendo assim, Pequeno Trovão, Cauda Manchada e dois
                 dos homens mais velhos, vestidos com suas melhores roupas,
                 cavalgaram cento e cinquenta quilômetros a oeste até o Forte

                 Laramie. No caminho, cantaram canções sagradas de morte,
                 pois pressentiam que, ao chegar, Urso Raivoso os enforcaria.

                 Efetivamente, Harney havia pensado em enforcá-los, mas um
                 júri de funcionários do governo não permitiu. Depois de se en-
                 tregarem, as mulheres e crianças foram postas em liberdade.

                 Os quatro prisioneiros foram levados ao Forte Leavenworth,
                 em Kansas, de onde permaneceram presos durante um ano.
                        Quando Cauda Manchada saiu da aldeia para entregar-

                 -se, Encaracolado se despediu com tristeza de seu querido tio.
                 O rapaz estava tão chateado que sua mandíbula permaneceu
                 cerrada por uma semana. As mulheres do acampamento can-

                 taram canções de dor durante quatro dias seguidos: um dia
                 por cada homem que havia ido. Encaracolado se tornou mais

                 reservado do que nunca. Estava cheio de ira e não participou
                 dos cânticos de dor.
                        No entanto, chegou o  dia  em  que Encaracolado  de-

                 via voltar para sua casa. Havia quase um ano que vivia com
                 seus parentes brulés. Ele passou por muitas mudanças. Esta-

                 va maior e mais sábio, porque havia presenciado muitas coi-
                 sas perturbadoras. Escondeu seu ódio, pensando no melhor
                 para sua família e sua tribo, pois seu retorno deveria signifi-

                 car um momento de alegria. Levou consigo o potro que ha-
                 via capturado na noite do massacre de Água Azul. Era um



                                                  67]]></page><page Index="72"><![CDATA[Cavalo Louco



              animal lindo e dócil. Decidiu dá-lo de presente a seu irmão
              mais novo, o Pequeno Falcão. Ao se aproximar de sua aldeia,
              viu a fumaça das fogueiras subindo para o céu e seu coração

              se encheu de uma alegria que não sentia há muito tempo. De
              repente, escutou chamarem o seu nome. Voltou-se em direção

              a voz e viu a sua mãe, que vinha correndo do bosque de onde
              estava coletando lenha. Encaracolado correu até ela e ao en-
              contrarem-se, abraçaram-se e riram de felicidade. A mulher

              deu um passo atrás para olhá-lo.
                     — Você cresceu, meu filho, e ficou muito bonito. Senti
              tanto a sua falta! — disse, com um grande sorriso.

                     — E você está tão formosa como sempre, mãe — elogiou
              Encaracolado.
                     Os  dois  carregaram  o  potro  para o  acampamento.  O

              povo saiu contente para saudá-lo e Encaracolado se comoveu
              com a recepção afetuosa que recebeu. Seu irmão, Pequeno Fal-

              cão, gritou de alegria quando soube que o potro cor de areia,
              era um presente para ele. Pequeno Falcão também havia cres-
              cido e estava tão alto quanto o seu irmão mais velho. Enca-

              racolado notou também, que sua irmã havia se tornado uma
              mulher e abraçaram-se fortemente.

                     Naquela noite, ao redor do fogo, o jovem contou aos seus
              pais os episódios que havia vivido junto aos brulés. Eles escu-
              taram com atenção e ficaram preocupados. As notícias eram

              realmente alarmantes. Depois de contar-lhes tudo, Encaracola-
              do sentiu como se o peso de uma grande pedra fosse retirada



                                                  68]]></page><page Index="73"><![CDATA[Cavalo Louco



                 de seus ombros. Estava aliviado e ao mesmo tempo contente
                 de estar novamente na aldeia. Os seus pais se surpreenderam,
                 pois ele estava mais comunicativo, porém se deram conta de

                 que o filho havia sofrido uma grande prova e que jamais vol-
                 taria a ser o mesmo.

                        O inverno foi muito rigoroso. A neve não cessou, por-
                 tanto, as visitas entre bandas e tribos tornaram-se praticamen-
                 te impossíveis. As rações e provisões foram quase insuficien-

                 tes. Quando a neve começou a derreter, alguns emissários de
                 outros acampamentos apareceram com novidades. Contaram
                 que Urso Furioso Harney persistia em sua intenção de domi-

                 nar os indígenas. O soldado pretendia firmar um novo trata-
                 do, em março, no Forte Laramie. Então, pediu a todos os che-
                 fes sioux que se reunissem com ele.

                        Depois de uma longa conversa, os chefes das sete tribos
                 decidiram comparecer, pois muito sangue havia sido derra-

                 mado nos últimos meses. As pessoas ainda tremiam ao lem-
                 brar-se do massacre da Água Azul. Nunca, jamais, tantos sioux
                 morreram em uma batalha.

                        Os chefes firmaram o acordo e se comprometeram, no-
                 vamente, a deixarem em paz os homens brancos. Urso Furioso

                 garantiu-lhes que suas provisões seriam distribuídas; porém,
                 havia rumores que o povo que vivia perto do Forte estava
                 morrendo de fome, porque seus alimentos eram retidos ou

                 roubados.
                        Os chefes foram obrigados a concordar com outro pedi-



                                                  69]]></page><page Index="74"><![CDATA[Cavalo Louco



              do de Harney: tinham de dar permissão aos homens brancos
              para que eles utilizassem uma antiga rota, de comerciantes de
              peles, que cortava as planícies pelo Norte. Em troca, os ho-

              mens brancos não entrariam em nenhuma outra parte do ter-
              ritório sioux.

                     Quando os sete chefes voltaram, descobriram que Cau-
              da Manchada e Pequeno Trovão haviam retornado da prisão.
              Encaracolado  e sua  família foram  visitá-lo  na aldeia  brulé.

              Quando chegaram, Encaracolado teve uma amarga surpresa:
              aqueles que no passado foram fortes guerreiros, agora esta-
              vam corpulentos de tanto comer a comida do homem branco.

              Seus olhares tornaram-se opacos, diferente do brilho que cos-
              tumavam ter.
                     As pessoas se reuniram ao seu redor para ouvir o relato

              de sua estada na “jaula de aço”. Os homens disseram, desani-
              mados, que viram uma enorme quantidade de homens bran-

              cos: eles eram muito, mais do que se podia imaginar. Enca-
              racolado, com espanto, escutava seu tio. Não podia crer que
              quem falava era o mesmo homem que havia protagonizado

              tantas e tantas valentes façanhas. Suas palavras pareciam as
              de um homem branco!

                     — É inútil lutar contra eles, são muitos — disse Cauda
              Manchada, com resignação.
                     — Devemos manter a paz e fazer o que eles dizem —

              completou  Pequeno  Trovão.
                     Os dois homens estavam a favor de mudar os acam-



                                                  70]]></page><page Index="75"><![CDATA[Cavalo Louco



                 pamentos do Forte Laramie.  Encaracolado  sentiu tanta re-
                 pugnância que quase ficou tonto. Ele pensou que a essência
                 guerreira dos antigos guerreiros estivesse escondida atrás do

                 abdômen  solto  e flácido,  nos  corpos  cheios  de  gordura  que
                 agora exibiam. Deixou o acampamento sentindo, outra vez, o

                 coração apertado. Não entendeu como alguém mudou tanto
                 em tão pouco tempo.
                        Quando voltaram para casa, descobriram que os solda-

                 dos estavam perturbando os seus parentes cheyennes. O pai de
                 encaracolado tinha um pouco do sangue cheyenne, por isso de-
                 cidiu que alguns oglalas viajariam até o Sul para apoiá-los. Os

                 cheyennes viviam ao lado do rio Salomón e eram uma tribo pe-
                 quena, mas com a ajuda dos guerreiros oglalas, podiam obrigar
                 os soldados a retroceder.

                        Quando chegaram, Encaracolado reencontrou a Mulher
                 Amarela, aquela que ele havia ajudado depois do massacre da

                 Água Azul. A mulher era filha de um curandeiro influente. As-
                 sim, Encaracolado foi recebido na tribo como se fosse da famí-
                 lia. Os cheyennes não eram sioux, e tinham costumes e tradições

                 diferentes que agradaram muito o jovem. Eram mais alegres e
                 suas mulheres desfrutavam de mais liberdade do que as mu-

                 lheres sioux. As meninas podiam movimentar-se pelo acampa-
                 mento, sem a supervisão de uma mulher mais velha. Haviam
                 mulheres guerreiras que caminhavam pela aldeia, tão orgu-

                 lhosas como fazia qualquer guerreiro do sexo masculino. Era a
                 primeira vez que Encaracolado estava à vontade conversando



                                                  71]]></page><page Index="76"><![CDATA[Cavalo Louco



              com mulheres jovens.
                     Também percebeu que ninguém estava olhando pra
              ele com estranheza, por ter cabelos e pele clara, ou zomban-

              do dele por ser um jovem tímido. As pessoas da tribo trata-
              vam Encaracolado como um convidado de honra. Logo ele se

              acostumou aos seus costumes livres. Os meninos da sua idade
              foram muito solícitos e o trataram como um amigo. Encaraco-
              lado passou o outono caçando novos animais. No Sul predo-

              minavam aves como gansos selvagens que eram escassas no
              norte das planícies. Os animais ficavam uma delícia quando
              assados no fogo alto.

                     À medida que o inverno se afastava, o solo se tornava
              mais sólido e o céu mais cinza. Os cheyennes inventavam mui-
              tos jogos para passar o tempo ocioso; apostar corridas de trenó

              e atirar pedras ao alvo no rio congelado eram seus favoritos.
              Quando  ficava  entediado,  Encaracolado  visitava a Mulher

              Amarela e os seus muitos irmãos. Sua tenda era sempre um
              lugar confortável e acolhedor.
                     Em março, no mês da Lua da Cegueira da Neve, pare-

              cia que o inverno finalmente estava acabando. Como restavam
              apenas pequenas manchas de neve. Os animais que que passa-

              ram longos meses hibernando ou se escondendo, começaram a
              aparecer. Chegava o momento em que Encaracolado devia re-
              gressar ao acampamento oglala. Pouco antes de partir, chegou

              a notícia de que uma grande assembleia sioux seria realizada
              em agosto, no local sagrado Lakota, acima das Colinas Negras.



                                                  72]]></page><page Index="77"><![CDATA[Cavalo Louco



                 Encaracolado estava entusiasmado porque participaria deste
                 importante encontro. As sete tribos Lakota estariam juntas!
                        O jovem tomou a decisão de permanecer com os cheyen-

                 nes até o momento do Grande Conselho Lakota. Durante aque-
                 la primavera e o verão, Encaracolado aprendeu mais costumes

                 dos cheyennes. O que, especialmente, lhe chamou a atenção foi
                 um método diferente de montar armadilhas para a caça, que,
                 segundo ele, era uma inovação muito inteligente. Além disso,

                 ele expandiu seu conhecimento sobre caça como no dia em
                 que ajudou os caçadores da tribo: os homens cavaram uma
                 grande cova no centro da planície e então conduziam os antí-

                 lopes até lá.
                        Em seu íntimo, Encaracolado sentia uma admiração es-
                 pecial por seus parentes cheyennes, pois eles viviam a manei-

                 ra tradicional de subsistência: dependendo da natureza e sem
                 a ajuda do homem branco. Ele sabia que eram guerreiros, ao

                 contrário de seus parentes brulés, que agora viviam ao lado do
                 homem branco.
                        Uma noite, quando o verão estava apenas começando,

                 um curandeiro realizou uma grande cerimônia. Haviam rece-
                 bido notícias de ataques de soldados brancos a aldeias próxi-

                 mas. Os cheyennes estavam preocupados: parecia que nenhum
                 acordo podia assegurar a tranquilidade das tribos das planí-
                 cies. O sábio curandeiro preparou uma poderosa poção para

                 proteger as pessoas das balas do homem branco. Fizeram uma
                 grande fogueira e os tambores retumbavam no ar noturno. Os



                                                  73]]></page><page Index="78"><![CDATA[Cavalo Louco



              guerreiros começaram a dançar, girando e saltando ao redor
              do fogo, enquanto o curandeiro entoava uns cânticos sagrados
              para proteger o seu povo.

                     Encaracolado observava admirado, pois mantinham vi-
              vas suas tradições. A aldeia estava unida por um laço muito

              forte, diferente  de muitas tribos  sioux, que começavam a se
              separar. O canto e a dança se prolongaram por toda a noite.
              Quando o sol nasceu e a terra esquentou, o curandeiro condu-

              ziu todos os guerreiros a um lago próximo. Colocou suas mãos
              na água, depois tocou a cada um dos guerreiros. Então, os ho-
              mens formaram uma fila e um dos anciãos foi encarregado de

              atirar neles com um rifle. Nenhum dos guerreiros foi ferido,
              nem atingido por uma bala. Todos passaram zunindo por ele:
              a poção fizera efeito! O povo comemorou e fez uma festa que

              durou o resto do dia.
                     Duas  semanas  depois,  os  exploradores avisaram  que

              um grande grupo de soldados se aproximava da aldeia. As
              mulheres fugiram do acampamento. Os guerreiros correram
              para o lago e mergulharam suas mãos na água, dotando-se

              dos poderes da natureza. Quando os soldados chegaram, os
              guerreiros os enfrentaram desarmados, parados em filas e com

              as mãos ao alto para se resguardarem das balas. Os soldados
              também fizeram fila. Uma trombeta soou e os soldados avan-
              çaram, movendo longas espadas. Não tinham rifles!

                     Os  cheyennes assistiam horrorizados aos seus bravos
              guerreiros morrendo sob os golpes do metal brilhante. O povo



                                                  74]]></page><page Index="79"><![CDATA[Cavalo Louco



                 fugiu em várias direções. A maioria teve que correr mais de
                 cinco quilômetros para sentir-se segura. Enquanto recuavam
                 para o Norte, os cheyennes olharam para trás com profunda

                 tristeza ao ver a grande nuvem de fumaça cinza subindo para
                 o céu, refletindo os restos da sua aldeia incendiada.

                        Encaracolado partiu para o oeste, em direção às Colinas
                 onde seria celebrado o Grande Conselho Lakota. Enquanto
                 cavalgava, ele se perguntava por que a poderosa magia dos

                 cheyennes havia falhado. Parecia que nada podia impedir que
                 o homem branco destruísse aldeia após aldeia. Nesta fase ini-
                 cial da sua vida, Encaracolado já havia testemunhado muitas

                 lutas entre índios e soldados. Ele achava que a única chance
                 de vitória seria quando todos os guerreiros se unissem contra
                 o homem branco.
































                                                  75]]></page><page Index="80"><![CDATA[Cavalo Louco



                                         Capítulo Dez




                     — Onde foi realizado o Grande Conselho de Teton?
              Nas Colinas Negras, vovô? — perguntou Sara, balançando-se

              na rede. Os dois haviam passado a maior parte do dia cami-
              nhando pelo bosque e Sara estava cansada. Os insetos zum-

              biam ao redor. Nuvens macias vagavam lentamente pelo céu
              claro da tarde.
                     — Isso mesmo, Sara. As Colinas Negras sempre foram

              um lugar sagrado para os sioux. Seu nome Lakota é Paha Sapa
              — disse Falcão Branco. Estava sentado na varanda, em uma

              cadeira de balanço, descascando alguns feijões para o jantar.
                     — Por que são sagradas, vovô?
                     — Por que os sioux as procuraram quando precisavam

              encontrar um guia espiritual, para tomar decisões importan-
              tes. É por isso que todos os sioux de Teton se reuniam lá, em
              um lugar chamado Urso Butte, ou ‘montanha em forma de

              urso’.
                     — Haviam muitos ursos lá? — perguntou Sara.
                     — Não, não havia — respondeu Falcão Branco com uma

              risada. — Urso Butte é uma elevação de terreno no centro de
              uma planície, ao norte de Paha Sapa. Se você olhar do sul, pa-

              rece um grande urso jogado de lado.
                     — Eu adoraria conhecer Urso Butte, vovô — disse Sara
              entusiasmada.




                                                  76]]></page><page Index="81"><![CDATA[Cavalo Louco



                        — Provavelmente poderemos programar para sua pró-
                 xima visita — sugeriu Falcão Branco. Naquele mesmo instan-
                 te, o telefone tocou dentro de casa. O ancião levantou-se e foi

                 atender. Alguns minutos depois, voltou para a varanda sor-
                 rindo.

                        — O que aconteceu vovô? Por que está sorrindo?
                        — Era sua mãe, dizendo que teve problemas com o car-
                 ro e que não poderá buscá-la esta noite. Isso significa que você

                 está presa na minha casa por mais uma noite!
                        — Presa? É maravilhoso! — gritou Sara, caindo da rede
                 e correndo em direção ao avô. Eles se abraçaram alegremente

                 e sorriram.
                        — Você quer ir realmente para Urso Butte? — Falcão
                 Branco perguntou, olhando nos olhos de Sara.

                        — Sim, quero ir, vovô.
                        — Bom, não é muito longe daqui, mas seria melhor ir-

                 mos de carro. Amanhã, logo pela manhã, entraremos na cami-
                 nhonete e passaremos o dia lá. O que você acha?
                        — Obrigada, vovô. Você se importaria de continuar con-

                 tando agora a história do Encaracolado?
                        — Vejamos...Ah, sim!  Encaracolado  estava a caminho

                 do Grande Conselho de Teton.


                                                     * * *



                        Urso Butte surgiu no horizonte e Encaracolado teve que



                                                  77]]></page><page Index="82"><![CDATA[Cavalo Louco



              admitir que realmente parecia um urso gigante  dormindo.
              Recebeu uma  visão  gloriosa  ao  chegar. Milhares  e  milhares
              de sioux estavam acampados ao redor da montanha sagrada.

              Grandes manadas de cavalos marcavam a planície verde com
              manchas coloridas. Seu coração acelerou de emoção e felicida-

              de. Nunca tinha visto tantas pessoas de seu grupo reunidas!
                     Pôs-se  a procurar o acampamento  oglala. Sua própria
              tribo oglala, os hunkpatilas, estavam reunidos perto de um pe-

              queno riacho. Deixou seu cavalo pastando com os demais e
              correu para o acampamento, até encontrar a tenda da sua fa-
              mília. Antes que pudesse entrar, escutou uma voz profunda

              chamando o seu nome.
                     — Encaracolado! — ouviu.
                     Virou e viu Perro e Pena Vermelha correndo em sua di-

              reção. Ambos haviam crescido muito. Os três amigos lutaram
              entre si, de brincadeira.

                     — Vejo que finalmente nos alcançou — comentou Pena
              Vermelha, medindo-se com ele. Era verdade, Encaracolado ha-
              via crescido ainda mais naquele verão. O seu tom de pele ainda

              era claro, mas suas feições haviam amadurecido. Seu nariz se
              alongou sobre um rosto mais magro. Estava forte e musculoso,

              embora ainda não tivesse um corpo como o dos seus amigos.
                     — Como foi com seus parentes chayennes? — perguntou
              Perro.

                     — Foi um tempo proveitoso — respondeu Encaracolado.
              — Ensinaram-me um jogo novo que vocês têm de aprender.



                                                  78]]></page><page Index="83"><![CDATA[Cavalo Louco



                        Os meninos mais velhos caminhavam pelo campo abar-
                 rotado de pessoas.
                        — De que se trata? — perguntaram curiosos.

                        — Joga-se com um grande garrote de madeira. A ponta
                 do garrote é acendida com fogo e todos cavalgam tentando

                 queimar a outra pessoa. O que conseguir chegar perto da ou-
                 tra pessoa, sem queimá-la, vence.
                        — Parece um jogo divertido. Você ganhou? — pergun-

                 tou Pena Vermelha.
                        Como  de  costume,  Encaracolado  evitava gabar-se  de
                 suas habilidades. Em vez de responder, encolheu os ombros e

                 não deu importância ao assunto. Pena Vermelha e Perro riram
                 do seu amigo tímido. Ele propôs que se encontrassem mais
                 tarde e se separaram.

                        Seus pais lhe receberam afetuosamente com  muitos
                 abraços e beijos. O pai notou que Encaracolado havia amadu-

                 recido muito durante o verão.
                        — Quantos chegaram? — perguntou Encaracolado.
                        — Tem mais de cinco mil sioux presentes para o Gran-

                 de Conselho — respondeu sua mãe, orgulhosa. Encaracolado
                 estava radiante, pois o Grande Conselho de Teton era motivo

                 de alegria e celebração. Era uma oportunidade para visitar uns
                 aos outros, os meninos e as meninas jovens se apaixonavam e
                 os mais velhos se reuniam para contar as histórias gloriosas do

                 passado.
                        — Pequeno Trovão e Cauda Manchada estão vindo? —



                                                  79]]></page><page Index="84"><![CDATA[Cavalo Louco



              perguntou Encaracolado, tomando água de um saco de couro
              de búfalo.
                     Seu pai negou com a cabeça.

                     — Não, meu filho. Teu tio disse que não lutará mais con-
              tra o homem branco.

                     — Mas eles não libertaram todos da prisão?
                     — Sim, mas Pequeno Trovão disse que enquanto estava
              preso, pôde ver o poder do homem branco. Ele disse que viu

              armas de fogo suficientes para encher o Forte Laramie. É uma
              pena: se eles estivessem aqui, os sete círculos sagrados do nos-
              so povo estaria completo — disse o pai de Encaracolado.

                     — Apesar de tudo, somos muitos. Enche-me de espe-
              rança saber que somos tão fortes — replicou Encaracolado. —
              Onde estão Pequeno Falcão e Álacre?

                     — Teu irmão, provavelmente, está participando de al-
              guma corrida ou travessura — respondeu sua mãe com uma

              piscadela.
                     — Sua irmã  está muito ocupada  preparando  comida
              para todas  as  festas  que se  aproximam.

                     Encaracolado olhou para os seus pais e voltou a se sen-
              tir um menininho ao perceber o quanto havia sentido a falta

              deles.
                     À  noite os  indígenas fizeram  uma  grande celebração.
              Levantaram uma enorme tenda dupla, feita de couro de bú-

              falo, decorada com símbolos cerimoniais e unida por postes
              sagrados de pinheiro de Teton. A tenda seria o ponto central



                                                  80]]></page><page Index="85"><![CDATA[Cavalo Louco



                 de encontro dos chefes. Enormes fogueiras iluminavam a noi-
                 te sem lua, em cada um dos acampamentos. Encaracolado ob-
                 servou, com sua família e com todo o povo, como os chefes de

                 cada tribo caminhavam em fila, entre a multidão, até a grande
                 tenda dupla. Os chefes vestiam trajes especiais para a ocasião.

                 Apesar de seus mocassins quase não emitirem ruídos, o poder
                 de suas pisadas parecia ecoar no solo firme. Reinava um am-
                 biente de solenidade. Encaracolado voltou a contemplar todo

                 o povo reunido ao seu redor.
                        — Somos tantos — pensou satisfeito. — Somos um povo
                 orgulhoso quando estamos juntos.

                        As festividades da noite duraram muitas horas. Os bai-
                 larinos executavam movimentos sagrados, em frente à foguei-
                 ra. Enquanto isso, os bateristas batiam seus instrumentos re-

                 tumbantes para acompanhar. Depois de comer, Encaracolado
                 sentiu suas pálpebras fecharem de cansaço e foi dormir em

                 sua tenda.
                        No dia seguinte,  começou o Grande Conselho. Enca-
                 racolado observava os homens importantes que entravam na

                 tenda dupla. Ali estava o grande chefe de guerra, Toque as
                 Nuvens, um minniconjou de 2 metros de altura. Viu também

                 o Touro Sentado, o novo líder de dos hunkpapas do Norte e
                 Quatro Chifres, o venerado chefe maior dos no bows. Sentiu
                 um profundo respeito ao ver todos os famosos guerreiros e

                 chefes reunidos. Havia crescido escutando as histórias de suas
                 grandes  façanhas.



                                                  81]]></page><page Index="86"><![CDATA[Cavalo Louco



                     Os chefes juraram que, a partir desse dia, lutariam para
              defender e manter suas terras.
                     Ao ver o quanto eram poderosos em números, percebe-

              ram que não deveriam agir como se estivessem desamparados,
              como se não pudessem enfrentar o homem branco. Declararam

              que juntos formavam um símbolo sagrado, um símbolo de for-
              ça e poder, e que a nação sioux Teton unida podia enfrentar o
              homem branco. Um cachimbo sagrado, decorado com miçan-

              gas laranjas e azuis, foi compartilhado por todos. Cada chefe
              fumou o cachimbo e jurou defender suas terras e seu povo.



                                                   * * *


                     Naquela  tarde, Sara e Falcão Branco saborearam um

              peru recheado com cenoura e fubá, acompanhado de abóbora
              e feijão fresco. De sobremesa, torta de abóbora caseira. A bar-

              riga de Sara estava tão cheia que quase não conseguiu sair da
              cadeira. Depois de lavar os pratos, os dois foram se sentar na
              varanda para ver o pôr do sol.

                     — Veja todos os esses vaga-lumes, vovô — disse Sara,
              apontando para os minúsculos feixes de luz amarelos no ar,

              que escurecia.
                     — O inverno chegará em breve e eles desaparecerão até
              a próxima temporada.

                     — Posso voltar antes do Natal? Não quero esperar tanto
              para voltar a vê-lo.



                                                  82]]></page><page Index="87"><![CDATA[Cavalo Louco



                        — Pequena Pluma, você é sempre bem-vinda em minha
                 casa. Eu também quero voltar a ver você em breve. Mas antes
                 de desejarmos voltarmos a nos ver, vamos desfrutar do tempo

                 que ainda temos juntos.
                        — Tem razão. Pode contar-me mais da história? O que

                 aconteceu quando terminou o Grande Conselho? Juntaram-se
                 todos?
                        — Realmente, não. Cada tribo partiu e levou o acampa-

                 mento até os territórios de inverno. Você tem de compreender
                 que uma coisa é querer formar uma frente única, outra coisa
                 é colocá-la em prática. Apesar de as intenções serem sinceras,

                 não se tomaram as providências para o caso. Por exemplo, não
                 se designou um chefe máximo, nem se desenhou um sistema
                 de exploração ou de comunicação entre as tribos. Tampouco

                 consideraram conseguir mais armas ou munições, nem onde
                 ou como enfrentariam o homem branco — disse Falcão Branco.

                        Na realidade, não é uma surpresa, porque os indígenas
                 não viviam dessa maneira. Cada tribo estava acostumada a
                 viver e a funcionar independentemente das outras.

                        — O que fizeram Encaracolado e sua família?
                        — O pai de Encaracolado deu-se conta de que seu filho

                 já era quase um homem e planejou uma viagem especial para
                 os dois. Queria mostrar-lhe o lugar onde havia nascido, que
                 era perto dali. Também sabia que chegava o momento do seu

                 filho buscar a sua visão.
                        — Mas Encaracolado já não a havia encontrado?



                                                  83]]></page><page Index="88"><![CDATA[Cavalo Louco



                     — Sim, mas lembre-se que ele não disse nada ao seu pai.
                     — Tem razão — recordou Sara.
                     — Assim, Encaracolado e seu pai se separaram da tribo

              dos hunkpatilas, com a promessa de rencontrarem-se no acam-
              pamento de inverno.



                                                   * * *



                     Pai e filho rodearam a Montanha do Urso e seguiram
              em direção ao Riacho Rápido, ao sul. Quando chegaram ao
              riacho, levaram os cavalos por uma encosta suave até um pe-

              queno planalto. Amarraram os cavalos perto dali, recolheram
              lenha e acomodaram-se para passar a noite.
                     Depois do jantar, sentaram-se ao redor do fogo. Os dois

              estavam em silêncio, perdidos em seus pensamentos. Final-
              mente seu pai falou:

                     — Você nasceu lá embaixo, ao lado do riacho — disse,
              apontando para o lugar. — Eram tempos diferentes, meu filho.
              Nessa época não havia homens brancos por aqui. As coisas

              eram como tinham de ser, os povos das planícies viviam livre-
              mente.

                     O pai de Encaracolado pegou seu cachimbo e começou
              a fumar para as sete direções sagradas: norte, sul, leste, oes-
              te, para o céu; para baixo, com os pés na terra; e para dentro,

              para si mesmo. Nesse momento, as sete essências foram com-
              binadas em uma só e o fumante encheu-se de Wakan Tanka.



                                                  84]]></page><page Index="89"><![CDATA[Cavalo Louco



                 Depois de um tempo, ele passou o cachimbo para Encaracola-
                 do e continuou falando.
                        — Você pode presenciar o poder do nosso povo, unido

                 como uma gigantesca tempestade de trovões. Porém, eu temo
                 que tenha sido a última vez que nos reunimos desta maneira.

                 Sinto cheiro do perigo na estrada e o cheiro de morte pairando
                 no ar.
                        Encaracolado acenou com a cabeça, pois confiava na sa-

                 bedoria do seu pai; ele prossegui:
                        — Deve surgir um líder, filho. Será um homem que não
                 esteja conectado com a maneira antiga de viver, um homem

                 suficientemente forte e valente, para livrar nosso povo do pe-
                 rigo. Também deverá ser forte de coração e seu espírito alto o
                 suficiente para ser visto de longe, para ajudar e guiar a todos

                 os demais.
                        Encaracolado sentiu que uma grande paixão surgia

                 dentro de si. Ele tirou a manta de seus ombros e se levantou.
                 Caminhou até a beira do planalto e ficou sozinho por um tem-
                 po. Por trás veio a voz do seu pai.

                        — Não só deverá ser forte de coração, precisará também
                 do poder de uma grande visão, tão certa e reta como o trajeto

                 de uma flecha atravessando o ar.
                        Quando seu pai terminou de falar, Encaracolado virou-
                 -se. Em seu rosto refletia o olhar de um homem, não mais o

                 de um menino. Sentiu um estranho poder que inundava todo
                 o seu corpo. Soube imediatamente que se tratava do Grande



                                                  85]]></page><page Index="90"><![CDATA[Cavalo Louco



              Espírito, Wakan Tanka.
                     — Pai, eu tive uma visão e já é o momento de contar-lhe
              sobre ela.

                     Os dois desceram do planalto e seguiram em direção ao
              riacho onde Encaracolado nasceu. Enquanto caminhavam,  o

              pai de Encaracolado recordou do dia em que seu filho pensati-
              vo e calado nasceu, e, também, de sua primeira esposa falecida
              há muitos anos. O pai de Encaracolado pensou: “Era um dia

              de outono parecido com este.”
                     Logo começou a cair a noite. Pai e filho recolheram às
              margens do riacho umas pedras com cor de escarlate. Usando

              palitos de salgueiro e peles de búfalo, o pai de Encaracolado
              montou uma barraca compacta para ficarem aquecidos. De-
              pois de esquentar as pedras vermelhas em fogo vivo, ele as

              resfriou com a água do riacho. Os vapores quentes que pro-
              duzia alcançaram a tenda. Em pouco tempo, os dois homens

              tiraram as roupas e sentaram-se em meio ao vapor purificante.
                     Depois de uma hora de purificação, Encaracolado  se
              sentiu preparado para falar da visão que havia tido anos atrás.

              A princípio teve um pouco de dificuldade para lembrar, mas
              depois, lentamente, como se acordasse de um sonho nebuloso,

              as imagens foram voltando. Falou como se estivesse em transe:
                     — Eu tinha desistido, pai, nenhuma visão me vinha. En-
              tão, quando estava descendo do planalto, escorreguei. Ao le-

              vantar os olhos, apareceu uma visão. Havia um homem mon-
              tado em um cavalo que se dirigia até mim. A terra em torno do



                                                  86]]></page><page Index="91"><![CDATA[Cavalo Louco



                 homem era estranha, não se parecia com nenhum lugar que
                 eu conhecia, porém, pude sentir que era um lugar sagrado e
                 especial. O cavalo que o homem montava mudava de cor cons-

                 tantemente, enquanto seguiam cavalgando em minha direção.
                 Pareciam estar flutuando — disse Encaracolado, tentando re-

                 cordar o estranho sonho. Seu pai assentiu e o incentivou a con-
                 tinuar:
                        — O cavaleiro vestia calças simples e não tinha o corpo

                 pintado, mas eu sabia que era um guerreiro. Além disso, ele
                 não carregava couro cabeludo, nem usa muitas penas no ca-
                 belo, usava apenas uma. Parecia estar falando, mas nenhum

                 som saía da sua boca. Então, tudo ficou muito confuso: som-
                 bras inimigas de homens e balas vinham de todas as direções.
                 Todavia, o homem continuava cavalgando. As balas desapa-

                 reciam antes de atingi-lo, derretendo-se como blocos de neve.
                 Então, muitos braços apareceram atrás dele, como se quises-

                 sem detê-lo. O homem livrou-se deles se sacudindo e conti-
                 nuou cavalgando até mim, apesar da gigantesca nuvem de
                 trovões que haia se formando no céu... — continuou Encara-

                 colado. Naquele momento sua voz se tornou profunda e firme
                 enquanto narrava a visão.

                        — Vi seu rosto, pai. Usava uma pequena  pedra mar-
                 rom amarrada ao redor de uma das orelhas. Quando a tem-
                 pestade se abateu sobre o homem, um raio se formou em seu

                 rosto. Os ventos da tempestade arrancaram suas calças.  Fi-
                 cou somente com a tanga. Sobre seu corpo apareceram, feito



                                                  87]]></page><page Index="92"><![CDATA[Cavalo Louco



              manchas, pedaços de granizo. Então a tempestade cedeu e no-
              vamente e pessoas apareceram ao seu redor. Trataram de detê-
              -lo e tirá-lo do cavalo. O homem parecia estar falando comigo,

              mas ainda não saíam palavras da sua boca. Não importava,
              porque de algum modo eu já sabia o que ele estava querendo

              me dizer. Assim que chegou até a mim, a imagem sumiu.
                     Os dois homens ficaram em silêncio. O vapor ainda en-
              chia a tenda escura.

                     — Isso é tudo? — perguntou seu pai.
                     Encaracolado assentiu com a cabeça em um sinal posi-
              tivo. O Homem Santo dos oglalas permaneceu em silêncio por

              um longo período enquanto pensava no que o filho acabara de
              lhe contar. Finalmente, falou:
                     — É uma grande visão, que deixou uma marca forte em

              você. Quem é o homem do cavalo? Eu tenho certeza de que ele
              é o homem que você vai se tornar.

                     — Creio que tenha razão, pois apesar de não falar, eu
              conhecia  os  seus  pensamentos  — disse  Encaracolado.
                     — Você um dia será este homem sobre o cavalo. Tem

              que fazer o que ele fez: vestir-se como ele e agir como ele. Deve
              usar uma simples tanga antes de uma batalha e sempre levar

              uma pequena pedra marrom pendurada na orelha. Pinte um
              raio em seu rosto e manchas de granizo sobre seu corpo. Se
              foi real sua visão, nenhuma bala irá lhe atingir em batalha.

              Assim como o homem do cavalo, você deverá liderar o seu
              povo na batalha e nunca deverá levar cabelo como troféu.



                                                  88]]></page><page Index="93"><![CDATA[Cavalo Louco



                 Encaracolado escutou seu sábio pai com muita atenção. Sabia
                 que sua interpretação estava correta.
                        — O mais importante é que você oriente seu povo, mes-

                 mo que eles tentem impedi-lo. Ainda que tudo pareça mui-
                 to obscuro e o caminho a seguir não esteja claro, confie em

                 si mesmo. Você nasceu para liderar pessoas — disse seu pai.
                 — Estou muito orgulhoso de você, meu filho guerreiro. Uma
                 resposta sagrada foi concedida a você; confie na sua visão. Ela

                 não falhará.











































                                                  89]]></page><page Index="94"><![CDATA[Cavalo Louco



                                        Capítulo Onze




                     A velha caminhonete balançava pelo caminho de ter-
              ra, cheio de buracos. Sara estava feliz; seu sorriso ia de orelha

              a orelha. A manhã despontava clara e luminosa e o Sol come-
              çava a levantar-se sobre o céu azul. Falcão Branco havia prepa-

              rado uma cesta de comida com ovos, queijo, pães e verduras
              picadas. Iam rumo à Montanha do Urso.
                     Falcão Branco dirigiu a caminhonete por cerca de uma

              hora, e então virou em uma estrada com pouco trânsito. Dava
              para perceber que ninguém passava por ali há muito tempo.

              A grama estava altíssima e a vegetação tinha crescido descon-
              troladamente. Começaram a subir por um caminho sinuoso,
              entre pinheiros e arbustos com aromas agradáveis. Sara olhou

              para o seu avô. Ela gostou do que o avô vestia: era uma cami-
              sa de pele de antílope, com um belo bordado na frente. Seu
              cabelo estava solto atrás das costas. Na cabeça usava um ve-

              lho chapéu de couro com aba larga. Enquanto subiam, seu avô
              cantarolava uma canção. Sara sorria ao vê-lo tão contente.
                     Finalmente chegaram lá em cima. Saltaram da caminho-

              nete e agradeceram por poder esticar as pernas depois do lon-
              go caminho.

                     — O banco da frente é muito saltitante — comentou
              Sara, esticando as costas.
                     — Bem, essa é uma boa maneira de descrevê-lo — disse




                                                  90]]></page><page Index="95"><![CDATA[Cavalo Louco



                 Falcão Branco rindo. — Pegue seu poncho no carro, está frio
                 aqui em cima.
                        Sara obedeceu ao seu avô e de mãos dadas foram ex-

                 plorar o lugar. Falcão Branco apontou para as Colinas Negras
                 que estavam atrás deles, na direção de onde tinham vindo.

                 Olhando à distância, pareciam grandes ondas escuras, prestes
                 a quebrar, rodeadas por uma terra verde fértil. Também lhe
                 mostrou, a Oeste, as grandes montanhas Big Horn ou ‘Grande

                 Chifre’, com seus picos pontiagudos subindo até o céu. Esta-
                 vam maravilhados com a beleza da paisagem. De repente, es-
                 cutaram o agudo grunhido de uma águia que levantava voo,

                 aproveitando uma corrente de ar quente. Admiraram por um
                 tempo a bela ave que voava com suas gigantescas asas abertas
                 à procura de alguma presa.

                        — Foi aqui que aconteceu o Grande Conselho de Teton?
                 — perguntou Sara.

                        — Não exatamente neste lugar, mas todos os chefes che-
                 garam a esse pico quando o Grande Conselho terminou. Vie-
                 ram para fazer uma oferenda sagrada ao Grande Espírito.

                        — E o que eles ofereceram? — perguntou Sara.
                        — Diz a lenda que cada um deles deixou aqui a bol-

                 sa sagrada do seu cachimbo. As bolsas sagradas são feitas de
                 pele de veado. Possuem, também, ornamentos como espetos
                 de porco-espinho, crina especial de cavalo e juncos do pânta-

                 no. Dizem que na bolsa sagrada do cachimbo está guardada a
                 mesma essência das Grandes Planícies: suas colinas e monta-



                                                  91]]></page><page Index="96"><![CDATA[Cavalo Louco



              nhas, a perfumada sálvia, os vales que serpenteiam seguindo
              os rios, tudo isso e muito mais. As cores e materiais usadas
              para fazê-los tinham significados especiais.

                     — E eles ainda estão aqui? — perguntou Sara, exami-
              nando a terra.

                     — De alguma maneira, sim, estão. Eu tenho certeza que
              desapareceram há muitíssimo tempo e hoje fazem parte desta
              terra. Seu espírito permanecerá aqui por toda a eternidade —

              concluiu Falcão Branco.
                     Sara gostou desta reflexão.
                     — Eu gosto muito da parte da história que conta a visão

              de Encaracolado. Nota-se que era um guerreiro.
                     — Realmente, Pequena Pluma.
                     — E um líder também. Isso é realmente especial, não?

              — perguntou Sara.
                     — Eu acho que sim — opinou Falcão Branco.

                     — Cavalo Louco lutou muitas batalhas?
                     — Cavalo Louco tornou-se um dos guerreiros sioux mais
              famosos. Mas não adiantarei a história; ele ainda precisava

              aprender muito sobre o que significava ser um guerreiro. Lutou
              sua primeira batalha quase um ano depois de contar sua visão

              ao pai. As tensões entre os homens brancos e os indígenas ha-
              viam diminuído durante esse lapso de tempo. Por outro lado,
              não restaram mais búfalos nas Grandes Planícies, que eram os

              campos naturais de caça dos sioux. As grandes manadas haviam
              migrado para o oeste distante, até a região do Rio da Areia.



                                                  92]]></page><page Index="97"><![CDATA[Cavalo Louco



                        — E eles foram para lá para continuar a caçá-los? — per-
                 guntou Sara.
                        — Sim, pois não tinham alternativa, já que não queriam

                 viver da caridade do homem branco do Forte Laramie. Por
                 isso se dirigiram até o Oeste, mas ali tiveram que enfrentar

                 outros tipos de problemas. A região do Rio da Areia era a terra
                 de seus inimigos, os arapahoes, os crows e os shoshonis. Se que-
                 riam caçar búfalos e garantir os alimentos do inverno para sua

                 sobrevivência, teriam de enfrentá-los.
                        — Aposto que Encaracolado estava ansioso para lutar
                 — comentou Sara.

                        — Claro! Estava desejoso em provar, por fim, sua força
                 e seu valor como guerreiro.



                                                     * * *



                        — Jamais serei um dos vagabundos que vive das sobras
                 do homem branco — disse Encaracolado ao seu irmão mais
                 novo. Encaracolado estava fazendo as malas para a viagem ao

                 Oeste. Em uma bolsa de couro macio de corça, colocou algu-
                 mas roupas, um par a mais de mocassins e uma pequena pe-

                 dra marrom que ele havia coletado às margens do Rio Rápido.
                        — Hoka Hey, grande irmão — assentiu Pequeno Falcão,
                 mostrando  que concordava  com  ele. Era ainda muito novo

                 para acompanhar os adultos, mas gostava da ideia de um dia
                 poder juntar-se a eles.



                                                  93]]></page><page Index="98"><![CDATA[Cavalo Louco



                     — Não se preocupe irmão, eu tenho certeza de que da
              próxima vez poderá acompanhar-nos — consolou-o Encara-
              colado. Sabia que seu irmão era valente e audacioso, mas era

              muito jovem para uma viagem tão longa dentro do território
              inimigo.

                     — Traz-me o couro cabeludo de um indígena crow —
              pediu Pequeno Falcão. — Vou amarrá-lo na ponta do macha-
              do para dar sorte. Terminou de arrumar sua bagagem? Não se

              esqueça do escudo e do traje de guerra.
                     Encaracolado  não lhe disse, mas não estava levando
              nada especial para a ocasião.  Os outros guerreiros levavam

              roupa especial para o combate além de adornos para o cabelo.
              Ele, inspirado por sua visão, só levaria a pedra marrom.
                     À noite, houve uma grande festa em homenagem aos

              guerreiros e caçadores que participariam da expedição. Soa-
              ram os tambores. O povo dançou e contou histórias de cora-

              gem para incitar os guerreiros à ação. Encaracolado observava
              satisfeito, mas pouco a pouco seus pensamentos o levavam
              para outro rumo. Estava um pouco nervoso, pois nunca havia

              se distanciado tanto das Grandes Planícies. Iria a um território
              desconhecido, sem saber nada sobre o inimigo, e sem nunca

              ter visto um shoshoni, um crow ou um arapahoe.
                     Na manhã seguinte, bem cedo, o grupo de guerreiros e
              caçadores partiu a cavalo. Todos, exceto Encaracolado, esta-

              vam com seus corpos pintados com desenhos especiais. Passa-
              ram dentro do acampamento, entre as filas de pessoas que se



                                                  94]]></page><page Index="99"><![CDATA[Cavalo Louco



                 despediam. As mulheres chamavam seus amados, desejando
                 boa sorte. Quando Encaracolado passou ao lado de sua famí-
                 lia, sua mãe gritou seu nome. Ele sorriu de seu cavalo e despe-

                 diu-se com a mão.
                        A expedição guerreira marchou por vários dias, mais

                 ao norte e a oeste do que haviam ido antes. Finalmente, os
                 exploradores oglalas voltaram com novidade. Haviam desco-
                 berto uma tribo de araphoes dez quilômetros a frente, ao lado

                 do Rio do Vento. Os oglalas se alegraram, estavam ansiosos
                 para medir o seu poderio contra esses estranhos homens que
                 não compreendiam sua língua. Os exploradores informaram

                 ainda que o povo vivia em cabanas de palha, não em tendas.
                 Os oglalas deduziram que se os araphoes viviam dessa forma
                 não deviam ser bons guerreiros. Sendo assim, contaram com a

                 vitória antecipadamente.
                        Na manhã seguinte, os guerreiros se prepararam para

                 a batalha. Cada um fez sua pintura de guerra e pôs alguns
                 objetos sagrados como amuleto de proteção. Encaracolado se
                 preparou segundo as instruções que seu pai lhe havia dado ao

                 interpretar sua visão. Ele usava somente uma tanga e uma pe-
                 dra marrom em sua orelha. Deixou seu cabelo solto e enlaçou

                 uma pena de falcão nele. As únicas marcas que pintou foram
                 um pequeno raio vermelho em seu rosto e algumas manchas
                 de granizo cinza em seu peito.

                        Era evidente que os exploradores inimigos os tinham
                 visto chegar, pois os oglalas foram recebidos com uma chuva



                                                  95]]></page><page Index="100"><![CDATA[Cavalo Louco



              de balas. Os araphoes atacaram do alto de uma colina, o que es-
              trategicamente representava uma vantagem. Dali tinham uma
              visão mais ampla. As grandes pedras da colina, que usaram

              como escudos, representavam uma boa defesa. Os oglalas cer-
              caram o local, gritando e disparando suas armas na direção do

              cume rochoso, mas os araphoes não se moveram.
                     Encaracolado e outros cinco guerreiros trataram de se
              arrastar até o alto da montanha, sem que os araphoes percebes-

              sem, mas os inimigos os viram e os obrigaram a retroceder. Os
              araphoes continuaram cercando e atacando da colina, até que
              o cavalo de Encaracolado caiu ferido. Com um salto, Encara-

              colado deixou o animal moribundo, agarrou a crina de um ca-
              valo inimigo e montou nele. Nesse momento, um tiro ressoou
              perto dele e o potro, jovem e inexperiente em batalhas, assus-

              tou-se e começou a subir a todo galope pela colina infestada de
              araphoes. Encaracolado tentou se proteger da melhor maneira

              possível das balas inimigas, escondendo-se atrás do pescoço
              musculoso do potro. Quanto mais o inimigo se aproximava,
              mais balas e mais flechas passavam assobiando ao seu lado,

              mas nenhuma tocou seu corpo. Cavalgou diretamente  para
              o centro da praça inimiga, gritando e contando golpes, uma,

              duas e três vezes! Galopou até o outro lado da colina e matou
              um araphoe com uma flechada. Seus companheiros gritaram
              palavras de encorajamento; era evidente que sua proteção de

              batalha era muito forte.
                     Ao chegar perto da base da colina, Encaracolado girou



                                                  96]]></page><page Index="101"><![CDATA[Cavalo Louco



                 o cavalo e voltou a galope até onde estavam seus inimigos.
                 Um araphoe apareceu atrás de uma rocha e mirou seu rifle no
                 rapaz, mas Encaracolado sacou uma flecha e na velocidade de

                 um raio, apontou e disparou. O homem morreu instantanea-
                 mente. Um grito de aprovação se ouviu de onde estavam os

                 guerreiros oglalas. Encaracolado saltou do cavalo e cortou o
                 couro cabeludo do homem caído. Nesse momento, uma flecha
                 perfurou sua coxa.

                        O guerreiro soltou o couro cabeludo. Então, por má sor-
                 te, o cavalo recuou e fugiu. Teve que descer a colina a pé, cain-
                 do e rolando de dor. Quando estava a salvo com seu povo e sua

                 ferida já estava tratada, recordou das instruções da sua visão.
                 Não deveria levar nada da batalha! Com razão, sua proteção
                 de batalha tinha enfraquecido e ele tinha sido ferido! Sentiu

                 muita raiva de si mesmo. Jamais pegaria, novamente, nada do
                 campo de batalha.

                        Depois de quatro horas, a batalha acabou. Houve algu-
                 mas baixas, mas nenhum dos lados reivindicou a vitória. O
                 oglalas deixaram os arapahoes escondidos na montanha e vol-

                 taram para sua aldeia. Chegaram depois de três dias de cami-
                 nhada, mas enviaram um homem na frente para anunciar a

                 chegada. Todos do acampamento oglala se reuniram, ansiosos,
                 para esperá-los. Os guerreiros fizeram sua entrada triunfal, em
                 filas de quatro homens cada uma, com as espadas e os rifles no

                 alto. Atrás, em posição que significava uma grande distinção,
                 vinha Encaracolado, o jovem calado.



                                                  97]]></page><page Index="102"><![CDATA[Cavalo Louco



                     Naquela noite, uma dança foi executada em homena-
              gem aos bravos guerreiros. Encaracolado não dançou com os
              demais, preferiu permanecer sentado ao lado de seu pai. Em

              dado momento, Encaracolado foi homenageado de uma ma-
              neira muito especial. Seu pai levantou-se e começou a cantar a

              canção que havia composto para a ocasião. Cantou sobre seu
              bravo filho, que havia ousado enfrentar o inimigo cara a cara:
                     — Meu filho tem enfrentado o povo de outra língua.

              Tem se portado valentemente. Por isso ganhará um nome
              novo, o nome de seu pai e de muitos outros antes dele. Dou-
              -lhe um grande nome, chamo-o Cavalo Louco, Tashunka Witco.

                     Quando terminou de cantar, levantou suas mãos ao céu
              e declarou que a partir deste momento, seu filho Encaracolado
              seria chamado Cavalo Louco. Encaracolado estava emociona-

              do; agora já era um homem, com o nome de um homem.
                     Sua família o olhava com orgulho. Sabiam, como todos

              os oglalas, que não era só um guerreiro, mas que poderia se
              tornar um líder para eles. Encaracolado, agora Cavalo Lou-
              co, sempre ficava preocupado com os mais pobres. Seus traços

              tranquilos e seu temperamento reflexivo resplandeciam inten-
              samente ao lado da lareira. Cavalo Louco era o futuro do seu

              povo.
                     Em poucos anos, os oglalas espantaram seus inimigos do
              território às margens do Rio da Areia. O povo de Cavalo Louco

              estabeleceu-se na área recém-conquistada, onde búfalos e ou-
              tros grandes animais de caça ainda vagavam livremente. Esses



                                                  98]]></page><page Index="103"><![CDATA[Cavalo Louco



                 foram bons anos para Cavalo Louco, pois havia se afirmado
                 como um guerreiro de grande valor e um especialista em táti-
                 cas de guerra. Estava feliz de estar longe dos homens brancos,

                 que estavam preocupados com sua própria Guerra Civil. Ain-
                 da desfrutava de momentos de solidão, muitas vezes, desa-

                 parecia por várias semanas, em longos dias de caça solitária.
                 Ele costumava voltar com grandes quantidades de carne de
                 veado, patos gordos e alguns gansos. Normalmente, repartia a

                 maior parte da carne entre os idosos e as viúvas.
                        Em uma clara manhã de junho, a Lua de Engordar, os
                 oglalas acordaram com uma notícia alarmante. Um homem

                 branco se aproximava do acampamento! Sem perder tempo,
                 Cavalo Louco montou em seu cavalo de guerra. Junto com
                 outros guerreiros, saiu ao encontro do homem branco. Fazia

                 muitos anos que não via nenhum.
                        Enquanto se aproximavam do cavaleiro solitário, Cava-

                 lo Louco preparou seu arco e observou fixamente o homem
                 que vinha montado sobre um robusto cavalo marrom. O ho-
                 mem se aproximava com as mãos no alto, indicando que não

                 portava armas. Então, Cavalo Louco baixou o arco e pendu-
                 rou-o no ombro.

                        Os  oglalas examinaram o homem branco, que seguia
                 sentado tranquilamente em sua sela. Obviamente tinham um
                 problema de comunicação, porque nem Cavalo Louco, nem

                 seus homens, falavam inglês, e o homem branco não falava
                 Lakota.  Cavalo  Louco  ficou  satisfeito  porque  o  homem  não



                                                  99]]></page><page Index="104"><![CDATA[Cavalo Louco



              tentou ganhar sua confiança oferecendo-lhe bugigangas, algo
              que sempre lhe ofendia. O homem branco parecia ter a mesma
              idade que Cavalo Louco. Ele permaneceu em silêncio, sorrin-

              do e esfregando o pescoço do seu cavalo. Cavalo Louco girou e
              empreendeu o caminho de volta à sua aldeia. Depois de alguns

              passos, ele virou o cavalo e convidou o homem a segui-lo.
                     Graças ao intérprete do acampamento, Cavalo Louco
              soube que o homem se chamava Casper Collins, que tinha

              mesma idade que a sua e que estava viajando sozinho pelo
              território indígena. Descobriu, ainda, que seu pai era o coman-
              dante do Forte Laramie e que, embora não estivesse usando

              uniforme, Casper era um tenente do exército. Os dois homens
              desenvolveram  rapidamente um  mútuo interesse  um  pelo
              outro. Não passou muito tempo até Cavalo Louco convidá-lo

              para permanecer na aldeia pelo tempo que quisesse. Casper
              sorriu, aceitando o convite.

                     Depois de um mês, os dois homens tinham aprendido
              o suficiente da língua um do outro e podiam  comunicar-se
              sem a necessidade de um intérprete. Gasper havia mostrado

              interesse em aprender lakota e dia a dia progredia na prática
              da língua. Isto agradou Cavalo Louco, que nunca antes havia

              convivido com um homem branco. Além disso, ele gostou de
              que Gasper tenha mostrado um autêntico desejo de aprender
              os costumes e tradições sioux.

                     Uma noite, depois de terem passado o dia todo caçando
              juntos, Casper e Cavalo Louco se sentaram ao lado do fogo,



                                                 100]]></page><page Index="105"><![CDATA[Cavalo Louco



                 que ardia perto da tenda dos seus pais. Estavam terminando de
                 jantar pato assado, mirtilos e nabos silvestres. Jantavam em si-
                 lêncio, contemplando o fogo. Cavalo Louco avaliou o seu novo

                 amigo. Casper era tão alto como ele e com o tipo físico similar.
                 Tinha cabelo castanho claro, que batiam abaixo de sua orelha.

                 Sua pele tinha um tom parecido com a dele, porque havia se
                 bronzeado ligeiramente durante sua viagem para as planícies.
                        Casper olhou para ele e sorriu.

                        — Você sabe que o meu povo chama o seu de ‘pele ver-
                 melha’? — perguntou Casper. Cavalo Louco sorriu espantado
                 e perguntou o motivo de tão estranha qualificação, já que suas

                 peles não eram vermelhas.
                        — É por causa da tinta vermelha que aplicam na pele
                 para proteger do sol e do vento — respondeu Casper com um

                 sorriso. Os dois amigos soltaram uma gargalhada por causa
                 do absurdo da ideia.

                        — Ensine-me a fazer um arco e algumas flechas? Eu
                 gostaria de aprender a usá-los no lugar do rifle da próxima
                 vez que formos caçar — pediu Casper.

                        — Claro. Amanhã lhe ensino — respondeu Cavalo Lou-
                 co, satisfeito com o interesse e respeito que o amigo demons-

                 trou pelo seu estilo de vida. Então ele ficou sério.
                        — Posso lhe fazer uma pergunta, Casper?
                        — Sim, o que deseja saber?

                        — Os homens brancos têm medo de nós? — indagou
                 Cavalo Louco.



                                                 101]]></page><page Index="106"><![CDATA[Cavalo Louco



                     Casper ficou pensativo por uns momentos. Lançou uma
              pedrinha ao fogo e se recostou, apoiando-se em um dos coto-
              velos. Vestia uma camisa camurça que Cavalo Louco lhe havia

              dado.
                     — Acho que eles têm medo porque não conhecem. Meu

              pai disse que quando a gente entra em contato com algo es-
              tranho ou diferente, enxerga como uma ameaça. O meu povo
              não se interessa pelos costumes e tradições de outros povos.

              — disse Casper. — Mas eu não tenho medo. Na verdade, devo
              confessar que gosto disso. Você tem medo do meu povo?
                     Cavalo Louco ponderou a questão. Então respondeu:

                     — Tenho medo porque temo pelo meu povo. Não enten-
              do porque querem dominar a terra e dividi-la. Esta terra não
              foi criada para ter dono, é assim que deve ser. Outra coisa que

              preocupa é que o seu povo declara guerra sem pensar. Quan-
              do nós lutamos com outras tribos, não há muitos mortos como

              em suas guerras. — pontuou Cavalo Louco. Casper contou-
              -lhe sobre a Guerra Civil que estava acontecendo no Leste. O
              indígena ficou surpreso com o grande número de vítimas que

              Casper mencionou.
                     — Quando o teu povo vai à guerra, muitos morrem ao

              mesmo tempo — continuou afirmando Cavalo Louco. — Nós
              respeitamos o valor e a coragem acima de tudo. Inclusive po-
              demos poupar a vida de um inimigo se ele tiver demonstrado

              coragem na batalha.
                     — Mas você, Cavalo Louco, não tem medo do homem



                                                 102]]></page><page Index="107"><![CDATA[Cavalo Louco



                 branco, certo?
                        — Não, eu só quero o que é nosso — respondeu Cavalo
                 Louco. — Quero que nosso modo de viver perdure até que

                 sequem os rios e as montanhas cresçam alto até o céu.
                        Casper olhou para o chão e engoliu saliva a seco.

                        — Você sabe, amigo, que quando a Guerra Civil termi-
                 nar os soldados voltarão sua atenção para vocês e para todos
                 os demais indígenas que estão livres?

                        — Isso se algum soldado continuar vivo! — brincou Ca-
                 valo Louco, ainda que soubesse que Casper falava sério e que
                 provavelmente tinha razão.

                        — Só espero que meu povo esteja preparado quando
                 esse momento chegar. Não aceitarei que a terra seja dividida.
                 Eu dou direito ao homem branco de viver em liberdade e es-

                 pero o mesmo em troca.
                        Casper concordou com a cabeça. Cavalo Louco tinha ra-

                 zão, mas não podia deixar de sentir um grande aperto em seu
                 coração. Respeitava Cavalo Louco e valorizava sua amizade,
                 mas ele suspeitava que o pior entre os sioux e os homens bran-

                 cos ainda estava por vir.
                        Os dois amigos ficaram conversando e rindo até tarde

                 da noite. Era uma amizade pouco comum, mas forte e sincera.


                                                     * * *



                        — Casper ficou  muito tempo com  os  oglalas?  — Sara



                                                 103]]></page><page Index="108"><![CDATA[Cavalo Louco



              perguntou, limpando o queixo com o guardanapo. Ela e o avô
              estavam terminando o lanche que trouxeram na cesta.
                     — Permaneceu com  eles durante o inverno. Quando

              chegou a primavera, voltou para o Forte Laramie. Lembra que
              lhe contei que Casper era um soldado? — perguntou Falcão

              Branco. — A Guerra Civil terminara e como Casper já tinha
              adiantado, vários grupos do exército marchavam para o oeste
              a fim de reforçarem os fortes do homem branco.

                     — Houve mais batalhas, vovô?
                     — Infelizmente, sim. O conflito entre os soldados e os
              indígenas começou de novo. As tribos do território do Rio da

              Areia eram as únicas que viviam livremente fora das reservas
              do governo. Tentaram negociar, mas era evidente que o exérci-
              to pretendia tomar esse território a força. Ocorreram algumas

              discussões que resultaram na elaboração de outro tratado. O
              novo acordo dizia que o território do Rio da Areia seria consi-

              derado como território indígena não cedido. Porém, esse tra-
              tado tinha certas condições: os sioux que escolhessem viver no
              território do Rio da Areia não poderiam comercializar com os

              brancos. Para isso, teriam de ir para o sul e morar na reserva
              onde o comércio era permitido. Muitos sioux escolheram viver

              fora do sistema das reservas. O acordo também especificava
              que nenhum branco tinha permissão para penetrar o território
              sioux enquanto os búfalos estivessem lá. O tratado foi satisfa-

              tório para ambas as partes. Os homens brancos estavam satis-
              feitos porque isso afastaria os indígenas mais ao norte, para



                                                 104]]></page><page Index="109"><![CDATA[Cavalo Louco



                 longe de onde o governo estava construindo o trem transcon-
                 tinental. E os indígenas ficaram felizes por disporem de terri-
                 tório suficiente para continuar vivendo segundo os seus cos-

                 tumes.
                        — Então, todos ficaram satisfeitos com o tratado? — per-

                 guntou Sara, esticando sua mãozinha para pegar outro pão.
                        — Por um tempo o acordo funcionou. A época em que
                 se firmou o tratado foi uma época muito difícil para Cavalo

                 Louco. Seu amigo Casper Collins morreu em uma batalha e
                 isso lhe doeu muito. Quando a batalha acabou, ele pegou o
                 corpo de Casper e deu-lhe um enterro tradicional sioux. Pos-

                 teriormente, também em uma batalha, morreu seu irmão, Pe-
                 queno Falcão. Foram duas perdas de pessoas muito queridas
                 em um curto espaço de tempo.

                        — Ele deve ter ficado muito triste. — sussurrou Sara. —
                 Os dois pareciam boas pessoas.

                        — Eles realmente eram. Mas não pense que tudo foi
                 tristeza para Cavalo Louco. Nessa mesma época, ele conheceu
                 uma mulher cheyenne, por quem se apaixonou. Os dois se ca-

                 saram e construíram uma família; seu nome era Manta Negra.
                 Pouco tempo depois, tiveram uma filhinha a quem chamaram

                 de Temida. Cavala Louco a amava e se dedicava muito a ela.
                        Sara limpou as migalhas de pão da boca e se levantou.
                        — Vovô, veja que bonito! Olhe quantos rios! — disse

                 Sara, apontando para as  Colinas  Negras.
                        — Existem muitas coisas bonitas em torno de Paha Sapa,



                                                 105]]></page><page Index="110"><![CDATA[Cavalo Louco



              Sara. Este lugar era um refúgio contra as grandes tempestades
              que, ainda hoje, assolam as planícies. Pode encontrar ervas me-
              dicinais e árvores cuja madeira são usadas na construção dos

              postes para as tendas, a tipis. Porém, foi exatamente o atrativo
              deste lugar, que em pouco tempo, causou problemas. — disse

              Falcão Branco seriamente. O ancião levantou-se e foi ao encon-
              tro de Sara. Juntos observaram a maravilha da paisagem.
                     — Que tipo de problemas?

                     — Bem, a partir do tratado de 1868, toda a terra da Gran-
              de Reserva Sioux era território indígena, onde nenhum branco
              tinha permissão para entrar. Esse território incluía as Colinas

              Negras, que eram consideradas sagradas para os sioux. Parece
              que foi por volta de 1875 que começaram os rumores da exis-
              tência de ouro nas Colinas Negras. Cavalo Louco estava com

              vinte e tantos anos. — disse Falcão Branco.
                     — Ouro? — perguntou Sara, pressentindo más notícias.

                     — Sim. Você pode imaginar o que isso significou. Os
              homens brancos descobriram algo que os sioux sempre soube-
              ram: havia ouro ali.

                     — Mas Cavalo Louco e seu povo não estavam vivendo
              longe dali, a oeste, no território do Rio da Areia? Como isso

              poderia afetá-los?
                     — Pense como se sentiram os sioux ao saberem que o
              lugar, que consideravam como o mais sagrado e com proteção

              garantida pelo tratado, estava repleto de geólogos do governo
              e caçadores de ouro sedentos por riqueza. Não passou muito



                                                 106]]></page><page Index="111"><![CDATA[Cavalo Louco



                 tempo até que os Estados Unidos pretendessem comprar Paha
                 Sapa dos sioux.



                                                     * * *



                        — Como? O governo quis comprar a terra? É um absur-
                 do! Não se vende a terra em que seu povo vive! — indignou-se
                 Cavalo Louco, balançando a cabeça com incredulidade.

                        Estava sentado em frente ao seu novo aliado, seu gran-
                 de chefe Touro Sentado. Na base do tratado de 1868, alguns in-
                 dígenas optaram por viver na Grande Reserva Sioux e outros

                 optaram viver sem a ajuda do governo branco. Cavalo Louco
                 e os sioux oglalas, junto com seus parentes do norte, os no bows,
                 os minniconjous e os hunkpapas, viviam livremente nas terras

                 férteis de caça e ao longo do Rio da Areia. Apesar disso, ocor-
                 reram muitos invernos rigorosos, desde que o tratado foi fir-

                 mado, o que impossibilitou a trocar suprimentos. Além disso,
                 os indígenas estavam distantes de seus parentes e de outras
                 tribos. Os que haviam escolhido viver da maneira tradicional,

                 compartilhavam um sentimento especial de unidade. A partir
                 dessa nova unificação, Cavalo Louco começou a admirar Tou-

                 ro Sentado.
                        Touro Sentado era alguns anos mais velho do que Cava-
                 lo Louco. Era um chefe de guerra hunkpapa e também um Ho-

                 mem Santo. Assim como Cavalo Louco, havia jurado resistir a
                 qualquer tentativa de mudança do estilo de vida sioux. Tinha,



                                                 107]]></page><page Index="112"><![CDATA[Cavalo Louco



              porém, um temperamento muito distinto ao de Cavalo Lou-
              co: era reconhecido como um orador famoso, propenso a fazer
              longos e incitadores discursos para o seu povo. Também era

              ativo nos Conselhos. Cavalo Louco seguia sendo um homem
              de poucas palavras, mas suas ações falavam por si só.

                     — Enviei  vários  mensageiros  para a Grande Reserva
              Sioux, onde há muitos jovens guerreiros que ainda precisam
              receber honras e contar golpes na batalha. Tenho certeza que

              virão nos ajudar contra o homem branco que não para de in-
              vadir a nossa amada Paha Sapa — informou Touro Sentado.
              Tinha profundas linhas de expressão em seu rosto e usava um

              cabelo negro solto, até a cintura. Vestia uma camisa de pele
              de veado, cor de canela, adornada com várias penas de águia,
              cada uma representando um ato de valor em batalha.

                     Cavalo Louco concordou; também esperava que os jo-
              vens guerreiros viessem  quando soubessem dos problemas

              que surgiram nas Colinas Negras. Ele começou a brincar com
              uma de suas tranças. Observou Touro Sentado e pensou que
              sua forma de negociar era um pouco estranha. Cada um tinha

              um estilo de liderança muito diferente. O que os unia, no en-
              tanto, era que ambos recusavam viver segundo as regras do

              homem branco.
                     — O governo está oferecendo agora seis milhões de dó-
              lares por Paha Sapa. — comentou Touro Sentado e rosnou mos-

              trando sua raiva.
                     — E para que nos serve seu dinheiro de papel? — inda-



                                                 108]]></page><page Index="113"><![CDATA[Cavalo Louco



                 gou Cavalo Louco.
                        — Não podemos  confiar neles. O tratado dizia clara-
                 mente que a terra é nossa até que não existissem mais búfalos

                 nela. Apenas três luas atrás, uma grande manada foi vista por
                 lá — disse Touro Sentado.

                        Cavalo Louco se levantou, esticou suas pernas e seus
                 braços e olhou para o seu aliado.
                        — Vou sair por alguns dias. Devo jejuar e esperar que

                 uma visão venha até mim, para que eu tome uma boa decisão.
                 Acho que os jovens das reservas virão, pois em breve haverá
                 uma grande batalha. Como poderiam resistir à ideia de uma

                 boa luta? Perguntou Cavalo Louco. Logo saiu da tenda e par-
                 tiu em busca de uma visão.
                        Quando Cavalo Louco voltou do jejum, soube que as

                 negociações entre Touro Sentado e o governo chegaram em
                 um impasse. O governo mandou um comissário para negociar

                 com Touro Sentado. Nem o chefe sioux havia aceitado vender
                 as Colinas Negras, nem o homem branco havia desistido de
                 negociar sua compra. Dando fim à discussão, Touro Sentado

                 pegou um pouco de terra do chão e jogou na cara do homem,
                 exclamando:

                        — Não vou aceitar que nos tirem nenhum grão de terra!
                        Para piorar a situação, corria o mês de outubro, a Lua das
                 Folhas Coloridas, e o clima estava começando a esfriar. Além

                 disso, chegava constantemente à aldeia informação sobre es-
                 cavadores de ouro que vinham explorar as Colinas Negras.



                                                 109]]></page><page Index="114"><![CDATA[Cavalo Louco



              Os guerreiros estavam furiosos e queriam defender seu terri-
              tório sagrado. O primeiro que se interessou em ir foi Cavalo
              Louco, mas ele sabia que era uma loucura, e caso fizessem,

              seria muito arriscado. Além disso, precisariam de uma quanti-
              dade maior de homens.

                     No final de novembro, o mês da Lua das Folhas Caden-
              tes, o Presidente Ulysses S. Grant deu um ultimato: todos os
              sioux deveriam se apresentar à Grande Reserva Sioux até janei-

              ro de 1876. Aqueles que não comparecessem seriam conside-
              rados hostis ao governo e o exército viria atrás deles.
                     Touro Sentado e Cavalo Louco se reuniram em Conse-

              lho na grande tenda dupla, para analisarem as opções. Muitos
              homens jovens, habitantes da reserva, haviam respondido ao
              seu chamado e o acampamento estava cheio de guerreiros. Sa-

              biam que estava se formando uma enorme e terrível batalha
              sioux. E que, provavelmente, seria a última.

                     Touro Sentado falou durante quase uma hora e a maior
              parte do tempo atacou o homem branco por quebrar suas pro-
              messas repetidas vezes. Falou da necessidade de conseguir

              mais armas e munições; além disso, cantou canções que inci-
              tavam à ação. Insistiu na urgência de preparar-se para batalha

              que, seguramente, seria a maior da história, entre os sioux e os
              homens brancos.
                     Cavalo Louco escutava sentado e muito quieto. Ele con-

              cordava com Touro Sentado, de que era ridículo viajar tão longe
              até o sul na pior época do inverno. Os cavalos estariam fracos



                                                 110]]></page><page Index="115"><![CDATA[Cavalo Louco



                 demais para suportar uma viagem tão longa. Além disso, ti-
                 nham outro problema sério: o homem branco havia trazido
                 uma doença que se espalhara entre os nativos como fogo em

                 um celeiro. Muitos na aldeia estavam tossindo por causa da
                 tuberculose, inclusive sua própria filha Temida. Sua filhinha

                 tossia com um resfriado persistente. Seus olhos grandes es-
                 tavam fundos em seu rosto magro. A voz de Touro Sentado
                 incitando seu povo trouxe lucidez a Cavalo Louco.

                        — Eu sei que o homem branco guarda seu dinheiro de
                 papel em uma caixa forte que é maior do que a tenda. Também
                 temos um cofre, o que consideramos sagrado, é Paha Sapa! Eles

                 não vão tirar de nós!




































                                                 111]]></page><page Index="116"><![CDATA[Cavalo Louco



                                        Capítulo Doze




                     Sara e Falcão Branco voltaram da Montanha do Urso e
              se sentaram em um degrau mais alto da varanda esperando a

              chegada dos pais da menina.
                     — Muitos jovens guerreiros receberam o chamado de

              Touro Sentado e Cavalo Louco? — perguntou Sara.
                     — Oh, sim! Receberam! Centenas de guerreiros deixa-
              ram a reserva e viajaram pelo território congelado de inverno,

              até o acampamento de Touro Sentado e Cavalo Louco. Quase
              todos levaram consigo as armas de fogo que haviam trocado

              na reserva — respondeu Falcão Branco.
                     — Quer dizer que eles ficaram no Norte durante o in-
              verno?

                     — Sim, Pequena Pluma. E sabe o que mais? Foi o pior
              inverno que já passaram. Acumularam-se  muitos blocos de
              neve e fazia muito frio. Os cavalos estavam tão fracos que qua-

              se não podiam avançar entre os enormes montes de neve que
              se amontoavam durante a nevasca. — Você pode imaginar o
              ridículo da petição do governo? Como pretendia que milhares

              de pessoas atravessassem centenas de quilômetros no meio do
              inverno? — perguntou Falcão Branco. — Finalmente, em abril,

              na Lua do Novo Pasto, o inverno parecia ter ficado para trás.
              O acampamento tinha mais de mil tendas e os cavalos tinham
              bastante território para pastar e engordar outra vez.




                                                 112]]></page><page Index="117"><![CDATA[Cavalo Louco



                        — O povo estava assustado ou contente? — perguntou
                 Sara.
                        — O povo estava alegre. Faziam festas e se reuniam com

                 as pessoas que não puderam estar presentes nos meses de in-
                 verno. Os guerreiros planejavam todas as ações valentes que

                 realizariam na próxima batalha. Os meninos brincavam sem
                 pressentir o perigo. Todos estavam com um bom ânimo, mas
                 Cavalo Louco estava mais pensativo do que nunca devido à

                 batalha que viria.
                        Mas acho que ele estava muito ansioso e queria que a
                 batalha começasse imediatamente. Afinal, ele tinha a alma de

                 um guerreiro — sugeriu Sara.
                        — Isso é verdade. Não duvide de que naquele momento
                 ele fosse o chefe de guerra oglala mais importante. É por isso

                 que ele carregava muita responsabilidade. Era o segundo em
                 hierarquia depois de Touro Sentado. Cavalo Louco deixou o

                 povo celebrando e partiu para buscar uma visão. Permaneceu
                 dois dias sentado, olhando na direção de Paha Sapa, esperan-
                 do um sinal que lhe indicasse o resultado da batalha — disse

                 Falcão Branco.
                        — Alguma visão se apresentou?

                        — Não, nenhuma. Não viu nada. No entanto, ao vol-
                 tar para o acampamento, pôde presenciar um dos momentos
                 mais famosos de toda a história dos sioux.

                        Encontrou Touro Sentado executando uma dança sagra-
                 da, conhecida como a Dança do Sol. Depois de purificar-se em



                                                 113]]></page><page Index="118"><![CDATA[Cavalo Louco



              uma tenda sagrada, Touro Sentado dançou durante todo o dia
              em profundo transe. Quando desmaiou de exaustão, disse ao
              seu povo que tinha tido uma visão. — comentou Falcão Branco.

                     — O que foi que ele viu? — perguntou Sara, intrigada.
                     — Touro Sentado disse que uma voz que vinha do Sol

              havia falado com ele. Havia dito que muitos cavalos e solda-
              dos cairiam do céu como uma chuva de gafanhotos, de cabeça
              para baixo, com suas cabeças na terra. A voz disse também que

              os soldados morreriam e advertiu-lhe que os sioux não podiam
              levar troféus de guerra. — respondeu Falcão Branco.
                     — Os sioux ganharam? — perguntou Sara.

                     — Pouco tempo depois, aconteceu uma batalha feroz.
              Muitos soldados e indígenas lutaram nela. Era a guerra que
              Touro Sentado havia visto. Nesta batalha, os sioux e os bran-

              cos se enfrentaram cara a cara e na visão de Touro Sentado os
              soldados “caíam do céu” até o acampamento. Cavalo Louco

              sabia que faltava ainda outra batalha — disse Falcão Branco.
                     — Houve outra? Onde foi a outra batalha, vovô?
                     — No vale de montanhas Little Bighorn. Foi uma batalha

              muito famosa.
                     — Sim! Tinha escutado falar sobre ela; por isso se cha-

              mou  batalha de  Little Bighorn, verdade?  — disse  Sara  com
              presteza.
                     — Exatamente. Os sioux tinham migrado ao oeste, aos

              férteis territórios de caça de um vale que chamavam Pastos
              Gordurosos.



                                                 114]]></page><page Index="119"><![CDATA[Cavalo Louco



                        — Por que o chamavam assim? Que nome tão gracioso!
                 — Sara riu.
                        Chamavam-no  assim  porque a terra era tão fértil e o

                 pasto tão verde, que os cavalos engordavam muito ao pastar
                 nestes  campos  de  hiberna nutritiva.

                        — Certamente, havia muitos sioux reunidos.
                        — Havia milhares de pessoas, Pequena Pluma. O acam-
                 pamento se estendia por três quilômetros e havia centenas de

                 tendas. O Rio Little Bighorn corria ao lado do acampamento,
                 então eles tinham água doce e vários bosques de álamos bran-
                 cos, que faziam sombra que os protegiam do calor do verão.

                 Contam que foi um dia muito quente quando o chamado de
                 alerta correu o acampamento. Os soldados estavam marchan-
                 do até lá e ninguém estava preparado para o contra-ataque.



                                                     * * *



                        Os gritos e o caos eclodiram em todo o acampamento
                 hunkpapas, que ficava ao sul. Eles foram pegos totalmente de

                 surpresa.
                        — Os soldados estão chegando! Estão nos atacando! —

                 Escutava-se em toda a parte.
                        As crianças voltaram correndo do rio onde brincavam
                 para se refrescar do calor. As mães gritavam desesperadas, tra-

                 tando de guardar tudo que podiam. Os guerreiros, que não
                 estavam esperando pelo ataque, continuaram conversando ou



                                                 115]]></page><page Index="120"><![CDATA[Cavalo Louco



              descansando embaixo da sombra. Depois saíram desespera-
              dos para buscarem seus cavalos e prepararem a defesa.
                     Os gritos continuavam enquanto tratavam de se orga-

              nizar. Os guerreiros levantaram poeira ao mesmo tempo que
              pegavam suas armas e mobilizavam seus cavalos. Nesse mo-

              mento, através da poeira, viram os soldados montados a cava-
              lo, atacando o acampamento com violência e disparando seus
              rifles sobre o povo que fugia para se proteger.

                     Cavalo Louco encontrava-se no extremo norte do acam-
              pamento, visitando os cheyennes, quando escutou o alvoroço e
              muitos gritos que avisavam que os soldados estavam atacando

              o acampamento pelo sul. Seu coração acelerou muito. Come-
              çou a entender a visão de Touro Sentado! Os soldados estavam
              caindo sobre o acampamento. Esta era a grande batalha que

              ele estava esperando. Enquanto os outros guerreiros aplica-
              vam apressadamente pintura de guerra em seus corpos e seus

              cavalos, Cavalo Louco pendurou uma pena de falcão em seu
              cabelo, desenhou um raio vermelho em seu rosto, manchas de
              granizo em seu peito e partiu para o ataque.

                     Enquanto galopava até o sul, reunia os guerreiros gri-
              tando: — É um bom dia para morrer! Tomem seus cavalos!

              Hoka  Hey!
                     A notícia se espalhou rapidamente: — Cavalo Louco
              está  chegando!  Cavalo  Louco  está  chegando!

                     Quando chegou ao extremo sul do acampamento, en-
              controu-se com os soldados  que haviam sido derrotados e



                                                 116]]></page><page Index="121"><![CDATA[Cavalo Louco



                 recuavam desordenadamente entre os arbustos e árvores em
                 direção às montanhas. Ele viu Touro Sentado, a quem não
                 esperava lutar devido a sua idade, direcionando mulheres e

                 crianças para que ficassem seguros. Na intersecção das mon-
                 tanhas, ao lado norte, ele avistou de longe uma coluna de sol-

                 dados. Suas jaquetas azuis eram inconfundíveis. Obviamente,
                 os soldados pretendiam atacá-los pelo norte. Rapidamente, ele
                 se virou e galopou até lá, reunindo guerreiros de reforço pelo

                 caminho. Cruzou o Rio Little Bighorn a todo galope e subiu as
                 montanhas para enfrentar os soldados.
                        — Corações fortes, corações valentes, avante! Homens

                 fracos, para trás! É um bom dia para morrer! — Cavalo Louco
                 gritou emocionado.
                        Levava seu arco no alto enquanto subia correndo pelas

                 colinas. Mil guerreiros seguiram diretamente ao centro da ba-
                 talha. O que os soldados do norte nem desconfiavam é que os

                 soldados do sul recuavam desesperadamente para as colinas,
                 tentando reforçar suas posições e repelir os nativos que os ata-
                 cavam com machados, rifles, arcos e flechas.

                        Cavalo Louco encontrou o astuto Coronel George Ar-
                 mstrong Custer, um rival digno de sua coragem. Custer foi um

                 herói condecorado na Guerra Civil. Portanto, dirigiu-se a oes-
                 te depois da guerra, em busca de novas vitórias. Assim como
                 Cavalo Louco, era destemido e audacioso nas batalhas. Sua

                 longa cabeleira, loiro-avermelhada, caía sobre os ombros, e os
                 sioux os chamavam Cabelos Longos.



                                                 117]]></page><page Index="122"><![CDATA[Cavalo Louco



                     Custer havia tido êxito em lutas que travara contra os
              indígenas das planícies do sul e tinha certeza de que os sioux
              do Rio da Areia cairiam rapidamente sob o ataque de sua Sé-

              tima Cavalaria. Na noite anterior, ao avançar sobre as Monta-
              nhas de Bighorn, o presunçoso Custer havia se gabado para os

              outros soldados, declarando que sua cavalaria sozinha pode-
              ria derrotar todos os nativos americanos dos Estados Unidos.
                     Custer tinha cerca de seiscentos homens. Ele acreditava

              que podiam derrotar facilmente os sioux. Jamais pensou que
              haveria tantos sioux reunidos em Pastos Gordurosos. Os guer-
              reiros os superavam em números.

                     Custer ordenou às suas tropas que se espalhassem ao
              longo da montanha. Achava que isso poderia lhe dar uma cer-
              ta vantagem, porque dali conseguiria atirar nos indígenas. En-

              tretanto, foram dominados e tiveram que retirar-se das mon-
              tanhas para se esconderam à espera reforços. No entanto os

              reforços jamais chegariam, pois os soldados do sul foram der-
              rotados pelos guerreiros sioux. Quando Cavalo Louco e seus
              guerreiros alcançaram o esconderijo nas montanhas, os solda-

              dos de Custer sabiam que estavam perdidos. Lutaram deses-
              peradamente, disparando atrás dos balaios e dos cavalos mor-

              tos que usavam como escudo. Cavalo Louco e seus guerreiros
              deram voltas e voltas em torno deles, matando um por um até
              que todos, incluindo Custer, estivessem mortos.

                     Ao sul, a situação era angustiante para os soldados que
              haviam escapado. Não tiveram outra opção, a não ser se prote-



                                                 118]]></page><page Index="123"><![CDATA[Cavalo Louco



                 gerem o melhor que pudessem durante a noite. Esperavam an-
                 gustiados chegar os reforços. Sentiam fome, frio e uma solidão
                 muito grande naquela terra dominada por indígenas que apa-

                 reciam gritando do nada, atrás de árvores ou pedras, como fan-
                 tasmas.

                        Ao anoitecer, os indígenas se retiraram do vale, acen-
                 deram fogueiras e tocaram seus tambores, que retumbaram
                 na escuridão da noite. Os soldados exaustos podiam ver as

                 fogueiras e o som mortal dos tambores, celebrando a vitória.
                 Foi a maior vitória militar entre da história dos sioux e dos
                 cheyennes. Teve celebração durante toda a noite.

                        A batalha recomeçou na manhã seguinte. No meio da
                 tarde, Touro Sentado realizou um conselho e, em seguida, de-
                 clarou um cessar-fogo. Considerou que eles já haviam lutado

                 o suficiente e que muitas pessoas já haviam morrido. Ele disse
                 que os soldados lutaram brevemente.

                        — Todos nossos guerreiros lutaram com uma coragem
                 extraordinária. Os soldados também foram valentes, mas não
                 lhe demos saída. Como eu previ, eles vieram até nós, caindo

                 das montanhas. Não os procuramos, foram eles que vieram
                 atrás de nós e encontraram a morte.



                                                     * * *



                        — Quantas pessoas morreram na batalha de Little Bi-
                 ghorn, vovô? — perguntou Sara. Ao seu lado estava sua mo-



                                                 119]]></page><page Index="124"><![CDATA[Cavalo Louco



              chila, pronta e embalada, e a cesta de juncos que ela começara
              a tecer.
                     — Bem, Caster e sua famosa Sétima Cavalaria foram

              totalmente abatidos. Morreram cerca de trezentos homens. A
              quantidade de sioux, não temos a informação exata, porque

              eles levaram os seus mortos que tinham sido deixados nos
              Pastos  Gordurosos.
                     — Não entendo porque resolveram deixar de lutar, em-

              bora ainda houvesse soldados nas colinas. — disse Sara.
                     — É que disseram que já havia muita gente morta; lem-
              bre que não pensavam da mesma maneira que os soldados

              brancos. Partiram até  o oeste e queimaram o pasto seco da
              planície atrás deles, para que os soldados não pudessem se-
              gui-los. Assim, seus cavalos não teriam o que comer. — disse

              Falcão Branco. Levantou seu copo e tomou um longo gole de
              café.

                     — E depois, o que aconteceu?
                     — Touro  Sentado  decidiu  levar seu  povo  para muito
              longe, até o norte, passando pela fronteira com o Canadá. Era

              uma viagem extremamente longa. No entanto quis ir, pois lá o
              seu povo poderia viver livremente.

                     — E Cavalo Louco e os oglalas foram com eles?
                     — Não. Eles voltaram para o território do Rio da Areia.
              Tentaram sobreviver ao inverno e evitar enfrentamentos com

              os soldados brancos. O problema foi que os soldados desen-
              cadearam uma perseguição implacável contra eles. Isto lhes



                                                 120]]></page><page Index="125"><![CDATA[Cavalo Louco



                 obrigou a fugir cada vez mais para o norte, apesar do inver-
                 no rigoroso. Finalmente, depois de ter ficado fugindo durante
                 meses, Cavalo Louco decidiu entregar-se na reserva — con-

                 cluiu Falcão Branco.
                        — Rendeu-se! — exclamou Sara assustada. — Mas ele

                 havia jurado que jamais viveria sob as regras do homem bran-
                 co!
                        — Como podes ver, foi uma decisão muito difícil para

                 Cavalo Louco. Muitas pessoas  o seguiam e estavam quase
                 morrendo de fome. Haviam comido seus próprios cavalos,
                 porque quase não encontraram animais para caçar no inver-

                 no. As mulheres e as crianças viviam em um estado de medo
                 constante, pois a qualquer instante podiam ser surpreendidos.
                 A qualquer momento um grupo de soldados poderia aparecer

                 e atacá-los.
                        — Naquele inverno, Cavalo Louco esteve mais pensa-

                 tivo do que nunca. Com frequência o encontravam longe do
                 acampamento,  sentado silenciosamente  sobre seu cavalo  e
                 olhando à distância através da paisagem congelada. Deve ter

                 sido algo muito difícil para ele. Sabia que era responsável por
                 muita gente que dependia dele, e esperavam que tomasse a

                 melhor decisão para todos.
                        — Então eles foram até a Grande Reserva Sioux em ple-
                 no inverno?

                        — Não, ainda estava no início da primavera. Nessa épo-
                 ca o clima ainda era favorável para uma longa viagem ao sul.



                                                 121]]></page><page Index="126"><![CDATA[Cavalo Louco



              Quando chegaram à reserva, seus seguidores, que se esten-
              diam em uma fila por vários quilômetros, cantaram uma can-
              ção tradicional de vitória. Ao cruzarem as portas da reserva,

              eles tiraram seus rifles e suas armas. Muita gente se reuniu
              para ver Cavalo Louco, que era um homem lendário, mas ele

              simplesmente entrou e entregou suas armas. Isso foi tudo.
                     Sara olhava seus mocassins em silêncio. Ficou pensan-
              do. Depois perguntou:

                     — Você acha que Cavalo Louco se rendeu, vovô?
                     Falcão Branco suspirou e olhou para o céu enquanto
              avaliava a pergunta.  Depois respondeu:

                     — Não acredito. Naquela época, quase todos os nativos
              americanos viviam em reservas. A única maneira de Cavalo
              Louco poder seguir vivendo da forma tradicional seria indo

              para o Canadá. Pensou ser uma decisão sábia, porque era um
              líder e seu dever era cuidar do seu povo. Cavalo Louco priori-

              zava o bem-estar do seu povo a seus próprios anseios.
                     — Viveu contente na reserva? — perguntou Sara.
                     — Por um tempo, sim. Mas logo as coisas se tornaram

              difíceis para ele. Traições, enganos e falsos rumores o cerca-
              vam. Alguns indígenas da reserva sentiam ciúmes terríveis

              pela atenção que Cavalo Louco atraía, devido a sua longa re-
              sistência contra o homem branco.
                     — O que quer dizer?

                     — Quando visitou seu tio Cauda Manchada, em outra
              reserva, rumores começaram  a circular. Diziam que Cavalo



                                                 122]]></page><page Index="127"><![CDATA[Cavalo Louco



                 Louco pensava reunir seu povo e deixar a reserva para lu-
                 tar outra vez contra os brancos. Provavelmente era mentira,
                 mas os soldados pediram-lhe que retornasse à reserva e ele

                 foi esclarecer o mal-entendido. Ao chegar, ficou surpreso com
                 o desejo de prendê-lo na pequena prisão da reserva. Contam

                 que ele entrou em pânico quando quiseram colocá-lo no cár-
                 cere e tentou escapar. Dois indígenas que trabalhavam com os
                 policiais na reserva tentaram acalmá-lo e detê-lo, mas Cavalo

                 Louco estava frenético. Ele tirou uma faca que mantinha sob o
                 poncho e começou a ameaçar aqueles que estivessem em seu
                 caminho. Quando os policiais conseguiram segurá-lo, um de

                 cada lado, um soldado branco enfiou um punhal na lateral do
                 corpo de Cavalo Louco, que caiu mortalmente ferido no chão.
                 Foi no dia 5 de setembro de 1877— explicou Falcão Branco

                 com tristeza.
                        — Foi assim que ele morreu? — perguntou Sara. Falcão

                 Branco balançou a cabeça, assentindo.
                        — Aconteceu como em sua visão! Ao final, havia gente
                 que o segurou e o prendeu — Sara arregalou os olhos; assus-

                 tou-se, ao dar-se conta da coincidência.
                        — Realmente, Pequena Pluma. Aconteceu tal como a vi-

                 são havia predito. E agora que conheces a história, o que acha
                 do monumento dedicado a ele?
                        Sara pensou na resposta por um tempo. Agora que sei a

                 importância da terra e seu desejo de preservação do modo de
                 vida sioux, acho muito bom que ele aponte com a mão para o



                                                 123]]></page><page Index="128"><![CDATA[Cavalo Louco



              território onde viviam os indígenas. Vovô, tenho que confessar
              que realmente gostei dessa história. Muito obrigada por tê-la
              compartilhado comigo — disse Sara, dando as mãos ao seu

              avô.
                     — Você conheceu o Cavalo Louco? — perguntou Sara

              com seriedade, analisando o rosto do seu avô com atenção.
              Falcão Branco começou a rir. Ele não era tão velho!
                     Não,  não  conheci,  mas  meu  avô  o  conheceu.  Foi  ele

              quem contou sua história para que não se perdesse no tempo.
              Enquanto o povo seguir contando sua história, ele viverá para
              sempre — disse Falcão Branco de maneira solene.

                     Neste momento, escutaram o ruído de um motor que
              se aproximava, e em pouco tempo apareceu o automóvel dos
              pais de Sara. A menina saiu correndo para recebê-los. Eles a

              levantaram e a abraçaram, enquanto todos riam contentes.
                     — Olhem meus mocassins novos, vovô fez para mim! E

              olhem a cesta que ele está me ensinando a tecer!
                     — Quanta novidade, Sara — riu seu pai quando a viu
              tão entusiasmada. — Parece que vocês se divertiram muito

              juntos,  certo?
                     — Ah, sim! Fomos ver a Montanha do Urso, pescamos

              truta e comemos, mas é um horror!
                     — Os adultos riram, pois o entusiasmo de Sara era con-
              tagioso. Depois de agradecer Falcão Branco por ter cuidado

              dela, os pais disseram-lhe que era hora de partir.
                     Sara aproximou-se  do seu avô e ele agachou-se para



                                                 124]]></page><page Index="129"><![CDATA[Cavalo Louco



                 abraçá-la.
                        — Muito obrigado, Pequena Pluma, por sua companhia
                 tão agradável.

                        — Obrigada, vovô. Eu passei um tempo maravilhoso. A
                 história que me contou foi muito especial, sobretudo porque

                 aconteceu de verdade.
                        — Alegra-me que tenha gostado tanto. Verei você em
                 breve.

                        Despediram-se com um forte abraço. Sara e seus pais
                 entraram no carro. Sara abriu a janela, e enquanto se afasta-
                 vam, acenava para seu avô.

                        — Adeus, vovô! Nos veremos antes do Natal, prometo!
                        — Adeus, Pequena Pluma! Eu te amo muito!
                        Enquanto o  automóvel  se  perdia  na  distância,  Falcão

                 Branco ouvia a voz de Sara, que gritava algo.
                        — Hoka Hey, vovô! — chegou como um sussurro trazido

                 pelo vento.
                        — Hoka Hey, Pequena Pluma — murmurou Falcão Bran-
                 co para si mesmo. — Agora o futuro conhece o passado —

                 pensou.
                        O tempo começou a esfriar. Falcão Branco se cobriu com

                 sua manta enquanto se balançava na cadeira de balanço na
                 varanda da sua cabana, rodeado, como sempre, das sombras
                 reconfortantes de seus antepassados.



                        F I M



                                                 125]]></page></pages></Search>